<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
      <title>Historischer Verein Oberammergau</title>
      <link>https://historischer-verein.de</link>
      <description>Die Website des Historischen Vereins Oberammergau. Wir freuen uns auf Sie!</description>
      <generator>Zola</generator>
      <language>de</language>
      <atom:link href="https://historischer-verein.de/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
      <lastBuildDate>Fri, 26 Dec 2025 16:23:00 +0100</lastBuildDate>
      <item>
          <title>Joseph Diemer und seine Entdeckung der Neuen Welt</title>
          <pubDate>Fri, 26 Dec 2025 16:23:00 +0100</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/neuer-titel-in-unserer-schriftenreihe-joseph-diemer-und-seine-entdeckung-der-neuen-welt/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/neuer-titel-in-unserer-schriftenreihe-joseph-diemer-und-seine-entdeckung-der-neuen-welt/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/neuer-titel-in-unserer-schriftenreihe-joseph-diemer-und-seine-entdeckung-der-neuen-welt/">&lt;p&gt;Der Historische Verein Oberammergau 1999 e.V. freut sich, die Neuerscheinung seiner Vereinsschriftenreihe vorstellen zu dürfen: &lt;strong&gt;„Joseph Diemer und seine Entdeckung der Neuen Welt. Eine Reise von Oberammergau nach Amerika Mitte des 19. Jahrhunderts“&lt;&#x2F;strong&gt; von &lt;strong&gt;Simone Späth, M.A.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Das Buch erzählt die außergewöhnliche Lebensgeschichte des jungen Oberammergauers Joseph Diemer. In den 1840er Jahren kommt er als Student in München mit den Ideen der revolutionären Bewegung in Berührung. Nach dem Scheitern der &lt;strong&gt;Revolution von 1848&lt;&#x2F;strong&gt; wendet er Bayern enttäuscht den Rücken und begibt sich nach &lt;strong&gt;Amerika.&lt;&#x2F;strong&gt; In der Neuen Welt sucht er sein Glück im &lt;strong&gt;Schnitzwarenhandel&lt;&#x2F;strong&gt; – einem Gewerbe, das Oberammergau bis heute prägt. Das Werk schildert sowohl Diemers Erlebnisse zur Zeit der Revolution 1848 als auch seine Erfahrungen in Amerika und schließlich seine spätere Heimkehr nach Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der Ausgangspunkt für die jahrelange &lt;strong&gt;historische Spurensuche&lt;&#x2F;strong&gt; war ein privater Glücksfall: Während ihres Studiums erhielt die Autorin Abschriften von Familienbriefen aus den 1840er und 1850er Jahren. Darunter befanden sich auch Schreiben an einen gewissen Joseph Diemer in Amerika. Weitere Recherchen führten in das Gemeindearchiv Oberammergau, wo gebundene Abschriften sowie einzelne Originalbriefe aufbewahrt werden, sowie in das Firmenarchiv von Lang selig Erben. Eine besondere Herausforderung bestand darin, dass die erhaltenen Briefe größtenteils an Joseph Diemer gerichtet sind, es jedoch kaum Schriftstücke von ihm selbst gibt. Seine persönliche Perspektive fehlte daher lange Zeit.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Eine &lt;strong&gt;entscheidende Wendung&lt;&#x2F;strong&gt; ergab sich erst Jahre später, als durch zusätzliche Funde aus dem Familiennachlass der Diemers – ermöglicht durch Recherchen von Florian Lang, Inhaber von Lang selig Erben – weiteres Material auftauchte. Dadurch konnten insbesondere die Erlebnisse der Überfahrt nach Amerika neu beleuchtet und die Biografie in wichtigen Punkten ergänzt werden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;„Ich bin sehr dankbar, dass diese lange Spurensuche dank des Historischen Vereins Oberammergau veröffentlicht werden konnte“, so die Autorin Simone Späth.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mit dieser &lt;strong&gt;Neuerscheinung&lt;&#x2F;strong&gt; leistet der Historische Verein Oberammergau einen wichtigen Beitrag zur lokalen Migrations- und Sozialgeschichte des 19. Jahrhunderts und macht zugleich ein bislang wenig bekanntes Kapitel der Oberammergauer Vergangenheit einer breiten Öffentlichkeit zugänglich.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Das Buch ist ab sofort über &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;historischer-verein.de&#x2F;publikationen&#x2F;&quot;&gt;unsere Homepage,&lt;&#x2F;a&gt; im Geschäft der Firma Lang selig Erben sowie in der Buchhandlung Schwarz erhältlich.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ISBN 9783980721264&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Joseph Diemer und seine Entdeckung der Neuen Welt&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Preis 19.90 Euro&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Joseph Diemer und seine Entdeckung der Neuen Welt</title>
          <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 16:42:00 +0100</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/publikationen/joseph-diemer-und-seine-entdeckung-der-neuen-welt/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/publikationen/joseph-diemer-und-seine-entdeckung-der-neuen-welt/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/publikationen/joseph-diemer-und-seine-entdeckung-der-neuen-welt/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;&#x2F;strong&gt; Späth, Simone&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jahr:&lt;&#x2F;strong&gt; 2025&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ISBN:&lt;&#x2F;strong&gt; 978-3-98072-412-6-4&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Preis:&lt;&#x2F;strong&gt; 19,90&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lager:&lt;&#x2F;strong&gt; 1&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der Ammergau, Schriftenreihe des Historischen Vereins Oberammergau 1999 e.V.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Band:&lt;&#x2F;strong&gt; 7&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seiten:&lt;&#x2F;strong&gt; 116&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Vortrag: 150 Jahre Kreuzigungsgruppe in Oberammergau</title>
          <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 08:15:00 +0200</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/vortrag-15-jahre-kreuzigungsgruppe-in-oberammergau/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/vortrag-15-jahre-kreuzigungsgruppe-in-oberammergau/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/vortrag-15-jahre-kreuzigungsgruppe-in-oberammergau/">&lt;p&gt;Nach seinem Besuch des Passionsspiels am 25. September 1871 kündigte König Ludwig II. der Gemeinde Oberammergau die Stiftung einer Kreuzigungsgruppe an. Als Aufstellungsort bestimmte er den Osterbichl oberhalb des Dorfes, auch die Inschriften legte er persönlich fest. Die Ausführung dieses weltweit größten Steindenkmals seiner Zeit durch den Bildhauer Johann Halbig nahm vier Jahre in Anspruch. Der zweiwöchige Transport von München nach Oberammergau war eine technische Meisterleistung ersten Ranges und erregte die Bewunderung der Zeitgenossen, kostete allerdings auch zwei Menschenleben. Am 15. Oktober 1875 konnte schließlich die feierliche Enthüllung durch einen Vertreter des Königs und die kirchliche Weihe durch den Münchner Erzbischof Gregorius von Scherr stattfinden. Von da an kam der königliche Stifter bis zu seinem Tod jedes Jahr um diese Zeit zum stillen Gebet an die Kreuzigungsgruppe, die schon bald einen besonderen Platz in seiner Frömmigkeitspraxis einnahm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;All diese Vorgänge beleuchtet der Münchner Kirchenhistoriker und Archivar Dr. Markus Schmitt, der über die Religiosität Ludwigs II. promoviert hat, in seinem Festvortrag zum 150-jährigen Jubiläum am Sonntag, 28. September 2025.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zeit: 19:00 Uhr&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ort: Kleines Theater, Schnitzlergasse 6, 82487 Oberammergau&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Eintritt frei, Spenden erbeten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Eine Kooperation mit dem Eigenbetrieb Oberammergau Kultur.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Um 10:30 Uhr findet zudem ein ökumenischer Gottesdienst zum Jubiläum statt.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Geschichtsexkursion im Rahmen des  „Tag des offenen  Denkmals 2025“ am 14.9.2025</title>
          <pubDate>Thu, 10 Jul 2025 12:35:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/geschichtsexkursion-im-rahmen-des-tag-des-offenen-denkmals-2025-am-14-9-2025/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/geschichtsexkursion-im-rahmen-des-tag-des-offenen-denkmals-2025-am-14-9-2025/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/geschichtsexkursion-im-rahmen-des-tag-des-offenen-denkmals-2025-am-14-9-2025/">&lt;p&gt;Im Rahmen des &lt;strong&gt;Tags des offenen Denkmals&lt;&#x2F;strong&gt; am &lt;strong&gt;Sonntag, 14. September 2025&lt;&#x2F;strong&gt; lädt der Historische Verein Oberammergau 1999 e.V. zu einer &lt;strong&gt;historischen Führung&lt;&#x2F;strong&gt; durch und um den Ort ein. Franz Kümmerle, zweiter Vorsitzender des Vereins, startet um 9 Uhr mit seiner Führung, die von der Ortsmitte aus über die Kreuzigungsgruppe und den Grottenweg bis zum Döttenbichl führen wird. Er führt damit an Orte und Stationen, die die weit über &lt;strong&gt;zweitausendjährige Geschichte der Besiedlung in Oberammergau&lt;&#x2F;strong&gt; sichtbar machen wird.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ausgangs- und Endpunkt: Ammergauer Haus, Eugen-Papst-Straße 9a&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zeitpunkt: 14.00 Uhr (Achtung! Uhrzeit geändert!)&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zeitdauer: etwa 2 bis 3 Stunden ( Abhängig von Geh Tempo, Verweildauer an den einzelnen Punkten, der Diskussionsfreudigkeit  und Inanspruchnahme der vielen Rastbänke entlang des Weges).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Streckenlänge: 7,80 km&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anforderung: leicht, 140 Höhenmeter, auf Teerstraßen, Schotterwegen und drei kurzen  Waldwegpassagen. (Geländegängiges Schuhwerk)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Orientierung: Gästekarte der Gemeinde Oberammergau  und Wanderkarten des Gebietes.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Leitung: Franz Kümmerle&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Bei Regenwetter entfällt die Veranstaltung.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Exkursion zum Erinnerungsort BADEHAUS - Jetzt anmelden!</title>
          <pubDate>Mon, 26 May 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/exkursion-zum-erinnerungsort-badehaus-jetzt-anmelden/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/exkursion-zum-erinnerungsort-badehaus-jetzt-anmelden/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/exkursion-zum-erinnerungsort-badehaus-jetzt-anmelden/">&lt;p&gt;Am &lt;strong&gt;Samstag, 7. Juni 2025&lt;&#x2F;strong&gt; besuchen wir den &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;erinnerungsort-badehaus.de&#x2F;&quot;&gt;Erinnerungsort BADEHAUS&lt;&#x2F;a&gt; in Wolfratshausen-Waldram. Um 14 Uhr haben wir die Gelegenheit, diesen besonderen Ort, der an die Zeit des Dritten Reichs und die Nachkriegszeit in der Loisachstadt erinnert, im Rahmen einer Führung kennen zu lernen. &lt;strong&gt;Dr. Sibylle Krafft&lt;&#x2F;strong&gt; wird uns durch die Ausstellung führen. Die Gedenkstätte Badehaus hat in den zurückliegenden Jahren diverse Auszeichnungen für die besondere Erinnerungsarbeit erhalten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Es ist angedacht, mit Privat-Pkw nach Wolfratshausen zu fahren. Der Verein übernimmt die Kosten für die Führung, der Eintritt beträgt daneben &lt;strong&gt;6 Euro&lt;&#x2F;strong&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Wir bitten um Anmeldung unter &lt;strong&gt;info@historischer-verein.de&lt;&#x2F;strong&gt; bis &lt;strong&gt;30. Mai 2025.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Oberammergauer Passion als Beispiel für dark tourism</title>
          <pubDate>Sat, 24 May 2025 10:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/oberammergauer-passion-als-beispiel-fur-dark-tourism/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/oberammergauer-passion-als-beispiel-fur-dark-tourism/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/oberammergauer-passion-als-beispiel-fur-dark-tourism/">&lt;p&gt;Im Rahmen unseres Stammtischs hielt Quirin Held, der am Werdenfels-Gymnasium sein Abitur machte, am &lt;strong&gt;Freitag, 23. Mai 2025&lt;&#x2F;strong&gt; einen Vortrag über seine Seminararbeit zum Thema „&lt;strong&gt;Oberammergauer Passion als Beispiel für dark tourism“&lt;&#x2F;strong&gt;. Herzlichen Dank an den ESC Oberammergau, der uns sein Vereinsheim zur Verfügung stellte. Es war ein spannender Einblick in eine ganz neue Sichtweise auf die Passion!&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Jahresprogramm 2025</title>
          <pubDate>Fri, 16 May 2025 13:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/jahrsprogramm-2025/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/jahrsprogramm-2025/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/jahrsprogramm-2025/">&lt;p&gt;Im Rahmen eines Stammtischs des Historischen Vereins am &lt;strong&gt;Freitag, 23. Mai 2025&lt;&#x2F;strong&gt; ab 20 Uhr wird Quirin Held, der am Werdenfels-Gymnasium sein Abitur machte, über seine Seminararbeit zum Thema „&lt;strong&gt;Oberammergauer Passion als Beispiel für dark tourism“&lt;&#x2F;strong&gt; informieren. Es wird ein spannender Einblick in eine ganz neue Sichtweise auf die Passion.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Am &lt;strong&gt;Samstag, 7. Juni 2025&lt;&#x2F;strong&gt; besuchen wir die &lt;strong&gt;Erinnerungsort BADEHAUS in Wolfratshausen-Waldram.&lt;&#x2F;strong&gt; Um 14 Uhr haben wir die Gelegenheit, diesen besonderen Ort, der an die Zeit des Dritten Reichs und die Nachkriegszeit in der Loisachstadt erinnert, im Rahmen einer Führung kennen zu lernen. Dr. Sibylle Krafft wird uns durch die Ausstellung führen. Die Gedenkstätte Badehaus hat in den zurückliegenden Jahren diverse Auszeichnungen für die besondere Erinnerungsarbeit erhalten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wir bitten um Anmeldung unter info@historischer-verein.de bis 30. Mai 2025.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Im Rahmen des &lt;strong&gt;Tags des offenen Denkmals&lt;&#x2F;strong&gt; am &lt;strong&gt;Sonntag, 14. September 2025&lt;&#x2F;strong&gt; lädt der Historische Verein Oberammergau 1999 e.V. zu einer &lt;strong&gt;historischen Führung&lt;&#x2F;strong&gt; durch und um den Ort ein. Franz Kümmerle, zweiter Vorsitzender des Vereins, startet um 14 Uhr mit seiner Führung, die von der Ortsmitte aus über die Kreuzigungsgruppe und den Grottenweg bis zum Döttenbichl führen wird. Er führt damit an Orte und Stationen, die die weit über &lt;strong&gt;zweitausendjährige Geschichte der Besiedlung in Oberammergau&lt;&#x2F;strong&gt; sichtbar machen wird. Die Exkursion beinhaltet eine 2-3 stündige, leichte Wanderung.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Das &lt;strong&gt;150jährige Jubiläum der Kreuzigungsgruppe&lt;&#x2F;strong&gt; steht am &lt;strong&gt;Freitag, 17. Oktober 2025 ab 20 Uhr&lt;&#x2F;strong&gt; im Mittelpunkt eines Vortrags mit Dr. theol. Markus Schmitt. Er widmet sich dieses einmaligen Denkmals und Geschenks von König Ludwig II. an die Gemeinde Oberammergau. Den Ort geben wir noch bekannt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Das Vereinsjahr endet am &lt;strong&gt;Sonntag, 16. November 2025 um 20 Uhr&lt;&#x2F;strong&gt; mit der diesjährigen &lt;strong&gt;Jahresversammlung&lt;&#x2F;strong&gt;. Wir planen, im Rahmen dieser Sitzung die dritte Ausgabe unserer Vereinszeitschrift &lt;strong&gt;„Der Ammergauer Kraxentrager“&lt;&#x2F;strong&gt; vorzustellen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Den Ort geben wir noch rechtzeitig bekannt.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Die Straßennamen von Oberammergau</title>
          <pubDate>Thu, 09 Jan 2025 20:33:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/publikationen/die-strassennamen-von-oberammergau-1/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/publikationen/die-strassennamen-von-oberammergau-1/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/publikationen/die-strassennamen-von-oberammergau-1/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;&#x2F;strong&gt; Utschneider, Ludwig&lt;strong&gt;Jahr:&lt;&#x2F;strong&gt; 2004&lt;strong&gt;ISBN:&lt;&#x2F;strong&gt; 3-9807212-3-X&lt;strong&gt;Preis:&lt;&#x2F;strong&gt; 15,50Der Ammergau, Schriftenreihe des Historischen Vereins Oberammergau 1999 e.V.&lt;strong&gt;Band:&lt;&#x2F;strong&gt; 4&lt;strong&gt;Seiten:&lt;&#x2F;strong&gt; 224&lt;strong&gt;Bilder:&lt;&#x2F;strong&gt; 31&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Das Ende einer Ära im Historischen Verein Oberammergau</title>
          <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/das-ende-einer-ara-im-historischen-verein-oberammergau/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/das-ende-einer-ara-im-historischen-verein-oberammergau/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/das-ende-einer-ara-im-historischen-verein-oberammergau/">&lt;p&gt;Franz Kümmerle zog sich nach zwölf Jahren (2011-2023) als Vorsitzender des Historischen Vereins zurück. In seiner Amtszeit wurden 112 Veranstaltungen realisiert. Sein Nachfolger wurde Ludwig Utschneider. Der neue Vorstand wurde einstimmig gewählt und setzt sich aus engagierten Mitgliedern zusammen.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Der Polit-Rüpel: Vortrag über Donald Trump</title>
          <pubDate>Sat, 06 Apr 2019 13:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/der-polit-rupel-vortrag-uber-donald-trump/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/der-polit-rupel-vortrag-uber-donald-trump/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/der-polit-rupel-vortrag-uber-donald-trump/">&lt;p&gt;Der Politologe Stephan Bierling von der Universität Regensburg referierte vor über 200 Gästen in der Alten Post über den US-Präsidenten Donald Trump. Als USA-Experte analysierte er Trumps Politik und deren Auswirkungen auf die transatlantischen Beziehungen. Der gut besuchte Vortrag wurde vom Historischen Verein organisiert.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Aufgaben</title>
          <pubDate>Fri, 11 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/aufgaben-des-vereins/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/aufgaben-des-vereins/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/aufgaben-des-vereins/">&lt;p&gt;Außerdem setzt sich der Verein für die Vermittlung von Geschichtswissen regionaler und allgemeiner Ausprägung ein, wobei er um die Förderung der Heimatkunde und Heimatpflege bemüht ist. Im Zuge der Erfassung und Dokumentation der Ortsgeschichte wird eine Zusammenarbeit mit den ansässigen Vereinen und den Geschichtsvereinen der Region angestrebt. Zur Erreichung dieser Ziele wird dem Kontakt zu den Geschichtswissenschaften Bedeutung beigemessen. Dem Vereinszweck dient eine Publikation, in der vereinsinterne oder den Ort Oberammergau betreffende Forschungsarbeiten und Mitteilungen veröffentlicht werden können. Vorträge, Exkursionen, regelmäßige Treffen sowie Veröffentlichungen in der Presse sind ebenfalls Zweck des Vereins.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;uber-uns&quot;&gt;&lt;a href=&quot;&#x2F;ueber-uns&quot;&gt;Über uns&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>14. Jahrhundert und früher</title>
          <pubDate>Fri, 11 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/14/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/14/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/14/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;um Christi Geburt&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das Ammertal ist zu dieser Zeit von Kelten besiedelt. Für die Zeit von ca. 100 v. Chr. bis 50 n. Chr. ist nach neuesten Forschungen eine Kultstätte der einheimischen Bevölkerung auf dem Döttenbichl nachweisbar.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;um 15 v. Chr.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Schlacht zwischen der einheimischen Bevölkerung und Teilen der 19. Legion des Drusus im Ammertal.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8. Jhd.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Erste christliche Seelsorger verkünden das Evangelium im Ammertal. Laut einer Volkssage kommen diese ersten Priester aus Waltenhofen. Die Kappelkirche bei Unterammergau (Ldk. Garmisch-Partenkirchen) war wohl das erste Gotteshaus im Ammertal.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9. Jhd.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Ammergau taucht als kleiner Gau Baierns erstmals in schriftlichen Quellen auf. Damalige Ausdehnung: wahrscheinlich das heutige Ammertal sowie die Gemeinden Kohlgrub und Bayersoien.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ende 9. Jhd.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Welfe Ethiko siedelt sich im Ammergau an. Die Welfen besitzen bereits mehrere Allodien im Ammergau. Ethiko stiftet im Ammergau ein Kloster, das von seinem Sohn aber nach Altomünster und unter Welf II. nach Altdorf in Schwaben verlegt wird. Nach Verlegung des Klosters werden die vorhandenen Gründe zur Dotierung eines eigenen Pfarrers im Ammergau verwendet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1074&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Welf IV. stiftet das Kloster Rottenbuch. Die Seelsorger im Ammergau werden von dort aus bestellt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1121&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Heinrich der Schwarze lässt über dem Grab von Ethiko eine Kirche erbauen. Stiftungsfond der ersten Kirche: ein ganzer Hof, der sogenannte St. Peterhof. Stiftungsfond der Pfarrstiftung: ein halber Hof als Widdum. Der Seelsorgsbezirk umfasst anfangs die heutigen Gemeinden Ober- und Unterammergau, Ettal, Kohlgrub und Bayersoien.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12. Jhd.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Welf VII. verkauft seine Ammergauer Güter an das schwäbische Adelsgeschlecht der Hohenstaufer bzw. vergibt einen kleineren Teil an das Stift Kempten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1167&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Welf VII. stiftet für seinen verstorbenen Sohn einen Jahrtaggottesdienst in Kempten. Diese Stiftung stattet er mit seinem Ammergauer Allod aus, welches aus 14 Gütern und dem Patronatsrecht besteht. Gleichzeitig veräußert er 60 Höfe des Ammergaus an die Hohenstaufer.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1221&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Kloster Rottenbuch wiederholt seinen Anspruch auf das Patronatsrecht der hiesigen Pfarrei gegen die Forderungen des Stifts Kempten. Der kaiserliche Hofkanzler entscheidet aber zugunsten des Stifts in Kempten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1268&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Konradinische Schenkung Nach dem Tod von Konradin gehen die staufischen Besitzungen im Ammergau 1269 an das Geschlecht der Wittelsbacher in Person von Herzog Ludwig.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1273&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Kaiser Rudolf von Habsburg bestätigt den Wittelsbachern ihren Besitz im Ammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1275&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
In einem Salbuch werden die Wittelsbacher Besitzungen im Ammergau näher bezeichnet: 60 Höfe, wovon 7 Höfe im obern Dorf Ammergau liegen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1295&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das hoch verschuldete Stift Kempten verkauft einen Teil seiner Ammergauer Besitzungen und das Patronatsrecht an das Kloster Rottenbuch.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1298&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Bischof Enicho von Freising genehmigt diesen Verkauf.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1316&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Magister Wolfram, Domherr in der Bischofsstadt Augsburg, leistet gegenüber dem Bischof von Freising förmlichen Verzicht auf seine Pfarrei Oberammergau zugunsten Propst und Konvent von Rottenbuch. Von nun an setzt der Propst von Rottenbuch die Pfarrer in Oberammergau ein. Anfang des 14. Jahrhunderts existieren neben der Mutterkirche in Oberammergau noch je eine Filialkirche in Niederammergau und Soien.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1330&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Kaiser Ludwig der Bayer (1317-1347) stiftet Kloster Ettal samt Ritterstift, nachdem er vom Ammergauer Jäger Heinrich Vendt über den Kienberg ins Ammertal herauf geführt wurde.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1330&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Kaiser Ludwig der Bayer verbrieft den Oberammergauer Bauern am 23. April 1330 ihre alten Rechte und Freiheiten.
„Wir Ludwig von Gottes Genaden römischer Kayser, zu allen Zeiten Mehrer des Reichs, thuen kundt allen den, die diesen Brieff ansehen oder hören lesen, daß wir von besonder Genaden der Paurschaft gemeiniglich zu Oberammergau die Gnadt gethan haben und thuen, daß Wir wöllen, daß sye Erbrecht und Paurecht haben, auf den Guettern, es seyen Hof oder Hueb, die gelegen seindt in dem Amergau, die wir mit Eygenschafft der Vogtey zu unsern neuen Closter Etall unser lieben Frauen göben, und geordnet haben, was die sündt, geistlicher, weltlicher hinfüran die Gepaurschafft bey den unsern Genaden beleiben lassen in aller Weis, und Gewonheit, als sie dan die Guet voher genossen haben und ingehabt, doch daß sie die Gueth, Hof oder Hueb jährlich verzunsen sollen, zu unsern neuen Closter Ettal und andern, den die Gueth mit Aigenschafft angehören. Davon wöllen wür, und gebieten allen unsern Vizthumen, Ambtleuthen, Pflegern, Richtern, wie die genandt sindt, die jezo sindt, und fürbaz weden, daß sye die vorgenante Paurschafft, auf diese vorbeschribene unsere Genad schirmen und fitern, und nicht gestatten, daß Ihm die Niemandt übersache in kein Weis bei unser Hulde. Und darüber zu Urkundt und Sicherheit geben wir In disen Brief mit unsern Insigl versigelt, der geben ist zu München, da man zählt von ChristiGeburth 1330. Jahr an sant Geörgen Tag in dem 16. Jahr unsers Reichs, in dem dritten Jahr des Kayserthums.“&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1330&lt;&#x2F;strong&gt;
Kaiser Ludwig der Bayer legt am 28. April 1330 den Grundstein des neuen Kloster. In den Wochen zuvor wurde der Wald am Ampferang gerodet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1332&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Nach Fertigstellung der ersten Bauten beziehen 14 Ritter und 22 Benediktinermönche, darunter 14 Priester das neue Kloster, das zu Ehren der Gottesmutter Maria errichtet wurde
Der Gründungsfond besteht aus:
Weide-, Forst- und Jagdrecht in den umliegenden Bergen alle wittelsbachischen Erbgüter des Ammergaues.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1332&lt;&#x2F;strong&gt;
Das Dorf Oberammergau erhält von Kaiser Ludwig den Bayern das Niederlagsrecht zuerkannt, wodurch den Bewohnern eine neue Einnahmequelle eröffnet wird. Der Handel über die Rottstraße blüht allmählich auf.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1343&lt;&#x2F;strong&gt;
Die Pfarrei Oberammergau verliert  mit dem 6. Januar 1343 die Ettaler Gebiete und das Graswangtal. Dort wird eine eigene Pfarrei eingerichtet, so der damalige Freisinger Bischof Leutold.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1343&lt;&#x2F;strong&gt;
Kaiser Ludwig der Bayer schenkt dem Kloster Ettal die Burg und das Dorf Peiting.
Diese Schenkung wurde 1348 von seinem Sohn Ludwig den Brandenburger wieder rückgängig gemacht.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1348&lt;&#x2F;strong&gt;
Kloster Ettal erhält von Herzog Ludwig dem Brandenburger (1347-1361) das Gericht Ammergau. Dieses Gebiet erstreckt sich von der Brücke bei Echelsbach bis jenseits der Loisach.
Das Kloster darf nun die Richter über Ammergau einsetzen. Der Amtsinhaber hat die niedere Gerichtsbarkeit über die Gegend inne. Seine Gerichtsherrlichkeit erstreckt sich auch über die im Gebiet wohnenden Grundholden des Klosters Rottenbuch.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1352&lt;&#x2F;strong&gt;
Ludwig der Brandenburger bestätigt das Erbrecht und die Freiheiten der Oberammergauer Bauernschaft.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;um 1356&lt;&#x2F;strong&gt;
Ein Herr Konrad ist Pfarrer in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1362&lt;&#x2F;strong&gt;
Das Stift Kempten veräußert den Rest seiner Ammergauer Besitzungen an das Kloster Rottenbuch (elf Güter, wovon zwei in Oberammergau liegen).&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>15. Jahrhundert</title>
          <pubDate>Fri, 11 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/15/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/15/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/15/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ab 14. Jhd.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Straße von Au (heute Oberau, Ldk. Garmisch-Partenkirchen) über den Kienberg nach Ammergau wird im Zuge des Aufbaus Ettaler Kloster wieder instandgesetzt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;14. &#x2F; 15. Jhd.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das Dorf Oberammergau profitiert vom lebhaften Handelsverkehr auf der Strecke von Venedig nach Augsburg und Nürnberg.
Die Oberammergauer Fuhrleute, die sogenannten Rottfuhrmänner, übernehmen den Transport auf der Strecke zwischen Partenkirchen und Schongau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1404&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Pfarrhof sowie sieben Häuser brennen am 4. März 1404 nieder.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1405&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Herzöge Ernst (1402-1435) und Wilhelm (1402-1438) bestätigen das Freiheitsrecht der Ammergauer Bauern&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1406&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Herzöge Ernst und Wilhelm bestätigen das Recht der Oberammergauer, Holz aus den Wäldern des Klosters Ettal zu beziehen.
Das Verhältnis zwischen dem Kloster Ettal und den Ammergauer Grundholden war umfassend geregelt.
Jeder Bauer musste dem Kloster jährlich in die Stift gehen.
Der Abt gab ihnen dafür das Gut pflichtgemäß als Leihgabe.
Die Bauern waren verpflichtet, die Güter in gutem Zustande zu halten.
Beim Tod eines Bauern musste der Abt dessen Gut an die Erben weitergeben.
Wenn kein Erbe vorhanden war, so hatte der Abt das Gut an einen aus der Bauernschaft Ammergaus zu geben.
Der Abt durfte zudem niemandem das Erbrecht abkaufen.
Andererseits durfte ohne die Genehmigung des Abtes nichts von den Gütern verkauft werden.
Da durch die Vererbung mittlerweile viele Güter nur noch aus Viertelhöfen bestanden, wurde die weitere Teilung nur durch Genehmigung des Abtes ermöglicht.
Folgende Abgaben mussten die Ammergauer Bauern an das Kloster Ettal jährlich leisten:
1 Kreuzer zum Stiftspfennig
13 Metzen Hafer
1 Pfund Flachs
1 Schaf und ein Vogthuhn
Darüber hinaus mussten Besitzer eines ganzen Hofes im Mai und im Herbst je 60 Pfennig an den Abt zahlen.
Die Bauern waren außerdem verpflichtet, einmal im Jahr bei der Heumahd des Kloster zu helfen.
Zudem hatte die Bauernschaft als Ganzes im Mai und im Herbst je 4 Pfund Münchner Pfennige abzuliefern.
Die Jagdberechtigung lag allein beim Kloster Ettal. Außerdem besaß es das Fischrecht auf der Ammer.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1420&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Herzöge Ernst und Wilhelm bestätigen das Niederlagsrecht für die Oberammergauer.
„Allwög, dieweil die Straß geht, und ninderst anderstwo, und soll auch Niemand kein Kaufmannschaft führen, dann die von Oberammergau mit ihren Geschirren.“
Laut der Volkssage befand sich nördlich des Ortes am sogenannten Warbüchl die Warenniederlage für die Rottfuhrleute.
Die Oberammergauer Rottfuhrleute hatten auch für den Unterhalt der Straße Sorge zu tragen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1429&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Herzöge Ernst und Wilhelm bestätigen die Stiftung des Frühmessbenefiziums in Oberammergau.
Stifter istder Nürnberger Kaufmann Ulrich Arzat.
Die Stiftung sieht vor, einen Priester als ewigen Kaplan hier einzusetzen, der dem Oberammergauer Pfarrer hilfreich zur Seite stehen soll.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1432&lt;&#x2F;strong&gt;
Herzog Ernst (1402-1438) schlichtet Streit zwischen der Gemeinde Oberammergau und dem Kloster Ettal um das Weiderecht im Scherenlaich. Es erfolgt Teilung zwischen den beiden Parteien.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1432&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Herzog Ernst (1402-1438) bestätigt erneut das von Kaiser Ludwig den Bayern erstmals verbriefte Freiheitsrecht der Ammergauer Bauern.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1436&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das Generalvikariat des Bistums Freising bestätigt die Stiftung des Frühmessbenefiziums durch Ulrich Arzat.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15. Jhd.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Bergbauversuche im Ammergau, u.a. eine Silbergrube am Weißtenstein.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1444&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Oberammergauer Bauer Peter Pfeffrer wird in Murnau in Haft genommen wegen Frevel und Ungehorsam gegenüber dem Kloster Ettal.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1444&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Herzog Albrecht der Fromme (1438-1460) bekräftigt erneut das Ammergauer Freiheitsrecht.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1446&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Ein Oswald ist Pfarrer in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1451&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Ermordung des Oberammergauer Pfarrers Johannes Kolb, der Oswald nachgefolgt war.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1464&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Heinrich Faistenmantel wird von Herzog Sigmund (1460-1467) zum Bergrichter im Ammergau ernannt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1481&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Errichtung einer Kaplanei in Unterammergau.
Ende des 15. Jhd.s werden auch die Seelsorgsstellen Kohlgrub und Soien von Ammergau abgetrennt und zu eigenständigen Pfarreien umgewandelt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;um 1495&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Hans Eyrl ist Ettalischer Richter und Zollner in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1500&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Erhard Eyrl ist dessen Nachfolger.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;um 1500&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Joh. Schallhammer ist Pfarrer in Oberammergau. Gestorben 1505.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>16. Jahrhundert</title>
          <pubDate>Fri, 11 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/16/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/16/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/16/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1503&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Erhard Groß schlug im Ettaler Bannwald unerlaubt Holz, weswegen sein Besitz vom Kloster Ettal gepfändet wird.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1503&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Herzog Albrecht der Weise (1467-1508) bestätigt in einem erneuten Vergleichsbrief das Recht der Ammergauer Bauern auf Freiheit und Erbrecht.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1507&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die beiden Oberammergauer Hans Stenglin und Hans Reicher werden wegen unbefugten Fischens vom Ettaler Prälaten ins Gefängnis gesteckt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1507&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Erneut bestärkt Herzog Wolfgang das Freiheits- und Erbrecht der Ammergauer Bauern.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;vor 1517&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Pfarrer Ambrosius Edling in Oberammergau tätig.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1519&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Mittlerweile übernahm Alexander Eyrl das Amt des Richters von Ettal in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ca. 1520&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Hanns Eyrl ist Ettaler Richter in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1528&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Laut den schriftlichen Quellen war ein Ulrich Weiß in diesem Jahr als Pfarrer in Oberammergau tätig.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1530&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Herzöge Ludwig und Wilhelm (1516-1545) erlauben den Oberammergauer Fuhrleuten die Einforderung eines Wegegeldes in Höhe von einem Kreuzer pro geladenem Rottwagen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1554&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das Präsentationsrecht für das Frühmessbenefiziums geht an die Kirchenpfleger über.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1563&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
In den Quellen findet sich erstmals ein Hinweis auf einen Gemeindekasten (Getreidespeicher) in Oberammergau. Die Murnauer und Schongauer beklagen nämlich, dass die Einheimischen darin Markt halten würden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1566&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Inzwischen führt Alexander Eyrl das Amt des Ettaler Richters und Lehensprobstes.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1568&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Neben dem Pfarrer Kaspar Pennenberger wirkt hier der Kaplan Josef Kölbl.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1569&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Schon ein Jahr später wird ein Wolfgang Fischer als hiesiger Pfarrer genannt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1574&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Im Gemeindegebiet „Auf dem Anger“ brennen sechs Häuser nieder.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1577&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Kaspar Promberger heißt der damalige Pfarrer von Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1580&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Auf dem Gipfel des Kofel wird am 30. Mai 1580 eine kolossale Bildsäule aufgestellt. Sie ist ein Geschenk des Nürnberger Kaufmanns Georg Pabst.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1587&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Hans Lechner hat das Amt des Richters inne.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15. &#x2F; 16. Jhd.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Drei große Familien bestimmen in diesen Jahrhunderten die Geschicke des Ortes. Neben der Familie Fendt wirkt das Geschlecht der Eyrl und die Faistenmantel im Ammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1599&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Dietrich Pettenbeckh ist Ettaler Richter in Oberammergau. Mittlerweile hat das Ammergauer Gericht die Selbständigkeit eingebüßt. Der Ammergauer Richter ist dem Murnauer Pfleger unterstellt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ende 16. Jhd.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Handelsverkehr über die Rottstraße nimmt allmählich ab.
Es wird erstmals nachweisbar, dass mehrere Bewohner Oberammergaus sich Fertigkeiten in der Schnitzkunst erworben haben und damit einträgliche Geschäfte betreiben.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>17. Jahrhundert</title>
          <pubDate>Fri, 11 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/17/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/17/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/17/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;um 1600&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Ort wird von den Sechs und den Zwölf verwaltet.
Die Sechs bilden eine Art Gemeindevorstandschaft. Sie kontrollieren die Rechnungsführung, sie beaufsichtigen die Gemeindearbeiten und bestellen den Schulmeister, die Gemeindediener und Hirten.
Die Zwölf bilden die Vertreter der Gemeinde. Sie werden von den Sechs bei wichtigen Angelegenheiten zu Rate gezogen.
Die Neuwahl der beiden Gremien findet jährlich statt.
Diese Gemeindebehörden waren dem Ettalischen Richter untergeordnet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anfang 17. Jhd.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Abt von Ettal Leonhard Hilpolt und der Murnauer Pfleger Urban Morhard weisen aus Oberammergau aufgrund der Überbevölkerung alle unrechtmäßig hier sesshaft Gewordenen aus.
Sie wandern nach Österreich und Schwaben sowie in andere Gebiete Bayerns aus.
Es gibt erste Hinweise, dass um diese Zeit bereits eine Schule in Oberammergau existierte.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;17. Jhd.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Weitere Familien gewinnen im Ort an Bedeutung. Dies sind vor allem die Kriegls, die Ruetz, die Auers, die Glöggls, die Familien Ederle, Rainer, Ray und Zwink.
Erstmals kennt man Namen von jenen Oberammergauern, die sich mit der Schnitzerei beschäftigen.
Hans und Michael Faistenmantel, Simon, Veit, Jakob und Hans Rutz, Bernhard und Hans Eyrl, Balthasar Ray.
Das Gewerbe des Rottfuhrwesens betreiben noch: Hans Faistenmantel, Paul Bader, Paul Plaikner, Kaspar Auer, Kaspar Faistenmantel, Anton Auer, Gregor Rainer und Jörg Niggl.
Beschreibung der alten Kirche von Oberammergau:
Drei Altäre, wobei der Hauptaltar den Aposteln Petrus und Paulus und die beiden Seitenaltäre der hl. Dreifaltigkeit bzw. der hl. Jungfrau und Märtyrerin Katharina geweiht ist. An die Kirche ist eine Kapelle angebaut, in der ein Altar zu Ehren der hl. Mutter Anna errichtet ist.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1608&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Johannes Reisch wird Pfarrer in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1613&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Johannes Gastl übernimmt die Pfarrei St. Peter und Paul.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1620&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Pfarrhof brennt am 15. Dezember 1620 nieder.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1622&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Zwei Geistliche werden in diesem Jahr als Pfarrherren erwähnt: Jodokus Windt und Urban Arber.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1625&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Erneut findet ein Wechsel in der Pfarrei statt. Anton Pärtl heißt der neue Pfarrer.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1627&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Primus Christeiner wird der neue Pfarrer in Oberammergau. Er ist eines der Opfer der Pest im Jahr 1633. Er stirbt am 28. Januar 1633 in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1629&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Magister Albert Wagner aus Ingolstadt wird Richter in Oberammergau. Davor hatten dieses Amt ein Dietrich Pettenpeck (bis etwa 1617) und ein Elias Stattler aus Mattrai inne.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1632&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Einfall der Schweden in Bayern im Zuge des 30jährigen Krieges (1618-1648)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Am 4. Juni 1632 dringen schwedische Reiter plündernd bis zum Kloster Ettal vor, wo sie zwei zurückgebliebene Mönche töten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1633&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Marcellus Fatiga folgt Pfarrer Christeiner nach, stirbt aber noch im selben Jahr an der Pest (Tod am 19.3.1633 dokumentiert).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ihm folgt nach der Pfarrer Felician Kraus.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1633&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Pest wütet im Oberland. In Oberammergau sterben vom Kirchweihfest bis 28. Oktober 84 Personen am „Schwarzen Tod“. Daraufhin beschließen die Oberammergauer, alle zehn Jahre das Spiel vom Leiden und Sterben Jesu Christi aufzuführen, sollte der Ort von der Pest befreit werden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;„In dem großen Leidwesen, welches die furchtbare Krankheit über die Gemeinde gebracht hatte, sind endlich die Vorgesetzten der Gemeinde, die Sechs und Zwölf, zusammengetreten, und haben das Verlobniß gemacht, die Passionstragödie alle zehn Jahre zu halten, und von dieser Zeit an ist kein einziger Mensch mehr gestorben, obwohl noch etliche die Pestzeichen an sich hatten.“ (Vgl. Daisenberger, Geschichte des Dorfes Oberammergau, ND 1988, Seite 60)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1634&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Erstmals wird das Spiel vom Leiden und Sterben Christi in auf dem Friedhof in Oberammergau aufgeführt. Es ist unbekannt, welcher Text damals verwendet wurde. Ab 1680 wird auf die Zehner-Jahre gewechselt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1635&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Bis ins Jahr 1641 ist Johannes Molitor der Oberammergauer Pfarrer.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1637-1667&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das Frühmessbenefizium bleibt in diesen 30 Jahren unbesetzt, nachdem 1637 Andreas Perkhofer verstorben war.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1641&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Hilarius Speidler übernimmt die Pfarrei von Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Im selben Jahr plant der Rottenbucher Probst die Errichtung eines eigenes Pfarrvikariats in Unterammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1643&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Große Mäuseplage in den Fluren rund um den Ort.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1644&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Zur Verhinderung einer erneuten Mäuseplage wird der St. Magnus-Stab von Füssen gebracht und in feierlicher Prozession über die Felder getragen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zum zweiten Mal wird in Oberammergau das Passionsspiel aufgeführt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1648&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Bruderschaft des Heiligen Rosenkranzes wird gegründet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Im selben Jahr wird Sigmund Marböck der Pfarrer von Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1654&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Zwanzig Jahre nach dem Passionsgelübde ist der Friedhof der Pfarrkirche erneut Schauplatz des Spiels von Leiden und Sterben Jesu Christi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1655&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Primus Haltenberger heißt der neue Pfarrer von Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1664&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Für dieses Passionsspiel ist erstmals ein Text überliefert. Das Manuskript stammt aus dem Jahr 1662 und ist eine Verbindung zweier älterer Passionsspieltexte.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Als neuer Pfarrherr wird Franz Mayr installiert.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1667&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Elias Thoma wird als Frühmessbenefiziat eingesetzt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Einige Jahre später wird der Oberammergauer Michael Eyrl Frühmessbenefiziat. Bekannt wurde er unter anderem durch die Herausgabe eines eigenen Buches: „poeta thelogicus“&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1669&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Rottenbucher Chorherr Augustin Grieninger wird Nachfolger von Franz Mayr als Ortsgeistlicher.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1670&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Für zwei Jahre übernimmt Tobias Herele die Pfarrei.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1672&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Ambros Mayr ist der neue Pfarrer von Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1674&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Augustin Grieninger, Pfarrvikar in Oberammergau, erweitert den Text von 1662 mit Passagen aus einem Weilheimer Passionsspiel des Pfarrers Johannes Älbl.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1675&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Tobias Herele übernimmt erneut – allerdings nur für ein Jahr – das Amt des Oberammergauer Pfarrers.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1676&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Gilbert Gast, der spätere Probst des Augustinerchorherrenstifts Rottenbuch wird Pfarrer in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;1681 übergibt er die Pfarrgründe (vier halbe Viertel) an Dorfbewohner zur Bewirtschaftung.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1680&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Gemeinde führt das Passionsspiel nun in den Zehnerjahren auf. Gründe dafür lassen sich in den Quellen nicht finden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1682&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Ein Kurfürstliches Revisorium vom 5. Januar 1682 bestätigt, dass die Bildschnitzerei als freies Gewerbe anzusehen ist.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1683&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Floridus Porth folgt Gilbert Gast als Pfarrer nach. Bis 1691 bleibt er als Geistlicher in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1687&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Andreas Roman Erlböck, der aus Schlackenwörth in Böhmen stammte, übernimmt das Richteramt. Davor waren ein Georg Miller und ein Johannes Rieger in diesem Amt. Er bleibt Richter bis 1720.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1690&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Zum siebten Mal wird das Passionsspiel in der Pfingstzeit aufgeführt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;In dieser Zeit wird der Pfarrhof umgebaut.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1691&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Remigius Wager wird der neue Pfarrer in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Gemeinde muss 13 Männer zur Landesverteidigung bereit halten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1693&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Erneut wird ein neuer Pfarrer eingesetzt. Nun übernimmt Albert Schaur das Amt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1694&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Nach nur einem Jahr wechselt zum wiederholten Mal der Ortspfarrer. Floridus Porth kommt für sechs Jahre wieder nach Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1695&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Haustierbestand in den Jahren 1695-1697.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;In dieser Zeit werden kaum Schafe und Ziegen in Oberammergau gehalten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Viele Oberammergauer stehen damals als Tagelöhner in Diensten des Klosters Ettal.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Das Rottfuhrwesen wird praktisch nicht mehr betrieben.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1696&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Gemeinde fasst den Beschluss zum Bau eines eigenen Schulhauses. Im folgenden Jahr wird der Bau durchgeführt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;In den Jahren 1696 &#x2F; 97 waren die Sechs: Sebastian Ruez, Franz Würmseer, Urban Gabler, Adam Göbl, Sebastian Sailer, Hans Sprenger.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;In den Jahren 1697 &#x2F; 98: Kaspar Osterrieder, Franz Würmseer, Sebastian Sailler, Johannes Kriegl, Urban Sam, Mang Ruez.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;In den Jahren 1698&#x2F; 99: Kaspar Osterrieder, Franz Würmseer, Sebastian Sailler, Johannes Kriegl, Urban Sam, Mang Ruez.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ende des 17. Jhd.s betrugen die Einnahmen der Gemeindekasse: 386 Gulden 47 Kreuzer, Ausgaben: 343 Gulden 41 Kreuzer. Schuldenstand: 91 Gulden 27 Kreuzer.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1697&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Einführung der Ölbergandacht durch Pfarrer Floridus Porth jeweils an den Donnerstagen in der Fastenzeit.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ende 17. Jhd.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Zu dieser Zeit werden in Oberammergau jährlich zwischen 40 und 50 Kinder geboren. Mitte des 19. Jhd.s beläuft sich die Geburtenzahl auf zirka 30 bis 40 Kinder pro Jahr.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;168 zu den Gemeindeanlagen beisteuernde Männer zählte damals der Ort.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Grundbesitzverhältnisse:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;149 halbe Viertelhöfe, daneben 4 Halbviertelhöfe des hiesigen Richters, des Kammerrichters zu Ettal und des hiesigen Pfarrers.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;25 Personen besaßen zwei halbe Viertel.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;6 Personen besaßen je drei halbe Viertel.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;64 Personen besaßen je einen halben Viertel.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Etwa 50 Prozent der Oberammergauer Einwohner hatte eigenen Grundbesitz.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anfang 18. Jhd.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Aufblühen der Bildschnitzerei&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nun wird auch vermehrt mit Wachs und Keim als Material gearbeitet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Oberammergauer vertreiben ihr Kunsthandwerk mittlerweile in ganz Deutschland und Europa.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Verleger aus dem Ort betreiben Niederlassungen in St. Petersburg (Russland), Kopenhagen (Dänemark), Trondheim (Norwegen), Göteborg (Schweden), Cadix (Spanien), Bremen (Preußen), Groningen (Niederlande), Amsterdam (Niederlande).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der ganze Ort profitiert vom wachsenden Handel mit Schnitzwaren.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Gegen Ende des 18. Jahrhunderts wird das Fassen der Schnitzereien in Oberammergau als neuer Handwerkszweig eingeführt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anfang des 18. Jahrhunderts ist ein Michael Weber Lehrer in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>18. Jahrhundert</title>
          <pubDate>Fri, 11 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/18/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/18/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/18/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1700&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Malachias Pessenbacher heißt der neue Pfarrer.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Aufführung des Passionsspiels in diesem Jahr verursacht der Gemeinde Schulden in Höhe von 60 Gulden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1701&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Gaudenz Mayr wird Pfarrer in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1702&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Floridus Porth übernimmt zum dritten Mal das Amt des Pfarrers.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1703&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
15 Mann aus Oberammergau errichten hinter dem Linderhofe und am Kienberg oberhalb der Au (Oberau, Ldk. Garmisch-Partenkirchen) Verhaue und Schanzen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tiroler und kaiserliche Truppen nehmen am 27. August 1703 die Schanze der Landwehren bei Farchant und dringen Richtung Norden vor.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Oberst Baron Heindl marschiert über den Kienberg ins Ammertal.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Oberammergauer Bevölkerung flieht daher aus dem Ort. Da der Ettaler Abt 5000 Gulden an die siegreichen Truppen zahlt, bleibt der Ammergau von Plünderungen verschont.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Bis ins Jahr 1708 hinein ist German Pecher, ebenfalls ein Rottenbucher Konventuale, der Pfarrer von Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1704&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Ober- und Unterammergauer Landwehrmänner wehren am 28. Januar 1704 einenTiroler Einfall ab.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Später im Frühjahr 1704 wird unterhalb der Kapellenwand eine Schanze zum Schutz des Ortes errichtet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1708&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Ein extrem kalter Winter lähmt das Leben im Ammertal.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zum zweiten Mal übernimmt Gaudenz Mayr die Pfarrei Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1709&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Remigius Wager wird der Nachfolger von Gaudenz Mayr als hiesiger Ortsgeistlicher.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1710&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Erneut findet ein Wechsel in der Pfarrei statt. Gaudenz Mayr übernimmt ein drittes Mal die Pfarrstelle im Ort unterm Kofel.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der Frühmessbenefiziat Thomas Ainhaus leitet das Passionsspiel und verbessert dazu auch den Text geringfügig.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1712&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Oberammergauer Landwirtschaft wird von einer Pferde- und Rinderseuche heimgesucht.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ignaz Reiner, der in Oberammergau auch begraben ist, wird Pfarrer.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1714&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Albert Schaur übernimmt für mehrere Jahre das Pfarramt in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1719&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Ein schwerer Sturm richtet großen Schaden im Bannwald oberhalb des Malensteins an.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1720&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
In den Gemeinderechnungen ist ein Schuldenstand von 3219 Gulden dokumentiert. Erst im Jahr 1766 ist die Gemeinde wieder schuldenfrei und bleibt es bis 1796.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Auch in diesem Passionsjahr übernimmt Thomas Ainhaus die Leitung des Spiels. Die Gemeinde muss ein Minus von 73 Gulden tragen. Wahrscheinlich hat Pater Karl Bader vom Kloster Ettal den Text für dieses Spiel überarbeitet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Johann Reischl heißt der neue ettalische Richter in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1723&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Kurfüst Max Emanuel besucht das Kloster Ettal. Eine berittene Mannschaft aus Oberammergau paradiert dort zur Begrüßung.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1724&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Joseph Ignaz Daser kommt in Oberammergau auf die Welt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;1750 wird er zum Priester geweiht&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der aus einem wohlhabenden Hause stammende Daser baute sich in Oberammergau ein prächtiges Wohnhaus neben der Kirche. Heute ist in diesem Gebäude das Staatl. Forstamt untergebracht.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Er stiftet sehr viel Geld für die Armen des Ortes.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Am 1. Juli 1785 stirbt Joseph Ignaz Daser in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1725&#x2F;26&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Großer Wein- und Bierprozess.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1726&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Augustin Sartor wird der neue Pfarrer.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1729&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Waldbrand oberhalb der Kapellenwand. 18 Oberammergauer Männer sind zum Löschen im Einsatz.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1730&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Nach vierjähriger Amtszeit Sartors wird Anselm Mannhardt Pfarrherr.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Das Passionsspiel wird in diesem Jahr zweimal aufgeführt. Den Ausgaben von 158 Gulden stehen Einnahmen in Höhe von 74 Gulden gegenüber. Der Frühmessbenefiziat Max Anton Erlböck leitet erstmals das Spiel. Der Rottenbucher Chorherr Anselm Manhardt, der 1730 Pfarrvikar in Oberammergau wird, erneuert den Text, integriert allegorische Figuren (Neid, Sünde, Tod) und führt Lebende Bilder ein.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1731&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das Ökonomiegebäudes des Pfarrhofs gerät in Brand und wird völlig zerstört. Joseph Schmuzer, der auch die neue Pfarrkirche mit errichtet hat, wird mit von Pfarrer Mannhardt mit dem Wiederaufbau beauftragt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Kosten für den neuen Pfarrhof belaufen sich auf 1334 Gulden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1732&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Eine schwere Viehseuche grassiert in Oberammergau. Zudem richtet eine Mäuseplage großen Schaden auf den Wiesen und Äckern an.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Augustin Sartor übernimmt für drei Jahre noch einmal die Pfarrei im oberen Ammertal.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1735&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der spätere Prälat des Stifts Rottenbuch, Clemens Prasser, wird neuer Pfarrer. Er leitet federführend den Bau der neuen Kirche und prägt das theologische Programm, nach welchem der neue Kirchenbau ausgestattet wird.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1736&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Bau der neuen Pfarrkirche wird begonnen. Wegen der Baufälligkeit des alten Gotteshaus wird der Neubau nötig.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Neben Josef Schmuzer, dem Architekten, wirken am Bau Franz Xaver Schmädl (Schnitzereien, Altäre) und Matthäus Günther (Fresken) mit.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1737&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Nach schweren Regenfällen tritt die Laine über ihre Ufer und setzt den Ort unter Wasser.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Franz Feichtmair wird als Richter eingesetzt und übt das Amt bis 1742 aus.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1739&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Am Allerheiligenfest wird die erste Messe im neuen Kirchenbau gefeiert.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1740&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Sehr strenger Winter mit großem Frost. Noch im Mai 1740 bedeckt eine hohe Schneedecke das Tal. In Folge dieses miserablen Wetters fällt die Ernte in diesem Jahr katastrophal aus.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zweimal wird das Passionsspiel aufgeführt. Max Anton Erlböck leitet wiederum die Inszenierung.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Prosper Staudinger folgt Clemes Prasser als Pfarrer nach.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1742&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Neubau der Pfarrkirche wird abgeschlossen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Jahr übernimmt Melchior Dösch das Richteramt, welches er bis 1792 ausübt. Am 15. Juli 1792 stirbt er im Alter von 78 Jahren.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1744&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Nach einem Blitzschlag brennen am 5. Juli 1744 im Ort neun Häuser nieder. Die neue Pfarrkirche kann mit Müh und Not vor den Flammen gerettet werden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1748&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
In der Fastenzeit wird erstmals die Kreuzschule Christi in der Kirche dargestellt. An jedem Fastensonntag wird ein Akt aufgeführt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Wie schon 1737 richtet ein Laine-Hochwasser erneut großen Schaden im Ort an.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1749&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Feierliche Einweihung des neues Gotteshauses „St. Peter und Paul“ am 17. Juni 1749 durch Weihbischof Johann Ferdinand Freiherr von Poedigheim aus Freising.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Viele wohlhabende Oberammergauer Bürger trugen zur Ausstattung der Kirche bei.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Joachim Bauhofer übernahm die Herstellung des Hochaltars&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Martin Ruez finanzierte den Dreifaltigkeitsaltar&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sebastian Pusch stiftete für den Kreuzaltar&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Verleger Linder und Hohenleitter übernahmen die Kosten für den St.-Anna-Altar&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der gebürtige Oberammergauer Ignaz Daser stiftete den Antonius-Altar&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Im Jahr der Kirchenweihe übernimmt Albert Königsmann die Pfarrei. Er wird später Dekan des Klosters Rottenbuch.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1750&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Erstmals wird das Passionsspiel auf der Grundlage des neuen Textes von Pater Ferdinand Rosner OSB aus Ettal aufgeführt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die erste Aufführung an Pfingsten wird durch schweren Schneefall behindert.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Neuinszenierung verursacht recht hohe Kosten für die Gemeinde. Das Minus beläuft sich auf knapp über 88 Gulden, obwohl knapp 11.000 Zuschauer kommen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Gemeinde wählt den hl. Gregorius den Wundertäter zum Fürbitter in Wassergefahren.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zur besseren Abwehr von Feuergefahren lässt die Gemeinde in Telfs (Tirol) eine neue Spritze anfertigen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1752&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
In der Oberammergauer Pfarrkirche St. Peter und Paul wird der hl. Kreuzweg eingesetzt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1758&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Kreuzschule wird nun auf einem öffentlichen Platz und nicht mehr in der Kirche aufgeführt. Es wird beschlossen, sie jeweils zwei Jahre vor dem Passionsspiel auf die Bühne zu bringen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Johann Martin Reichard wird der neue Lehrer von Oberammergau. Bis zu seinem Tod 1802 bleibt er hier Schulmeister.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1760&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Erneut kommt das barocke Passionsspiel des Ettaler Paters Ferdinand Rosner zur Aufführung. Mittlerweile gilt dieses Spiel vielen Orten in Bayern als nachzuahmendes Vorbild eines geistlichen Schauspiels.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Erneut muss die Gemeinde für die Aufführung der Passion Gelder aus der Gemeindekasse zur Verfügung stellen. Letztlich bleibt ein Minus von 156 Gulden, das auszugleichen ist.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der in Oberammergau geborene Gottlieb Eyrl, der Dominikaner-Ordensbruder in Rom ist, stiftet mit Datum vom 3. November 1760 seiner Heimatgemeinde die Reliquien des hl. Märtyrers Amandus.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der Oberammergauer Kaufmann Jakob Roder macht sich mit ihnen von Neapel kommend auf den Weg nach Oberammergau. Nach der kunstvollen Fassung der Reliquien im Augsburger Sternkloster werden sie in der neuen Pfarrkirche eingesetzt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1762&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Augustin Pärtl heißt der neue Pfarrer von Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1763&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Zum letzten Mal findet in diesem Jahr am Karfreitagsabend der Umzug der Geißler statt. Wegen diverser Ausschreitungen wird dieser Brauch in ganz Bayern verboten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1765&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Gemeinde errichtet am Kalkofen unterhalb des Labers die St. Gregorius-Kapelle.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Am 14.5.1765 werden dort in andächtiger Prozession die Bilder eingesetzt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1766&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Beginn der Arbeiten an der Erhebung der neuen Landstraße im Ammertal.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1767&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Im September 1767 tritt die Laine erneut über die Ufer. Viele Äcker und der Ort werden verwüstet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Gemeinde veranlasst den Bau von sechs Dämmen im Tal zwischen Aufacker und Laber zur Bändigung der Laine.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1769&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Am 25.5.1769 tritt die Laine über ihre Ufer.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ein kurfürstlicher Kommissar, der wegen des Hochwasserproblems nach Oberammergau gekommen war, schlägt vor, die Laine entlang der Berge im Norden des Ortes ins Moos zu leiten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;In den Gemeinderechnungen 1770 &#x2F; 71 erscheinen zwar einige Posten für den Bau dieses neuen Lainebettes, doch bald danach wird dieses Projekt eingestellt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Am 24.8.1769 wird der Ammergau von zwei schweren Erdstößen erschüttert.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;In den nächsten sechs Jahren ist Gaudenz Perchtold der Pfarrer von Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1770&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Am 31. März 1770 wird ein allgemeines Verbot von Passionsspielen in Bayern erlassen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Oberammergau entsendet zwei Deputierte nach München, um doch noch eine Ausnahmegenehmigung zu erlangen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Am 22. Mai 1770 wird das Ersuchen der Oberammergauer endgültig negativ beschieden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die bis dahin von der Gemeinde getätigten Ausgaben in Höhe von knapp 156 Gulden müssen die Einwohner tragen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1774&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Am 26. Januar 1774 brennen im Ort sechs Häuser nieder, nachdem im Anwesen des Franz Anton Rutz ein Feuer ausgebrochen war.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1775&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Am 16. September 1775 hält sich Fürstbischof Joseph Ludwig von Freising in Oberammergau auf und zelebriert eine hl. Messe.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mansuet Mörwald übernimmt die Pfarrei.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1776&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Am Pfingstmontag findet die Premiere der Komödie „Die Komödie vom hl. Hermenegild“ statt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Erneuter Wechsel an der Spitze der Pfarrei. Floridus Lachmayr ist der neue Ortsgeistliche.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1777&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Verheerender Ortsbrand in Unterammergau am 23. Mai 1777. Die Oberammergauer Bevölkerung hilft mit zwei Spritzen bei den Löscharbeiten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1778&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
In diesem Jahr wird wieder die Kreuzschule aufgeführt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1780&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Gemeinde Oberammergau erhält die Erlaubnis, das Passionsspiel in diesem Jahr zur Aufführung zu bringen. Hilfreich ist dabei auch die Vorlage eines neu betitelten und überarbeiteten Textes von Pater Magnus Knipfelberger, der den Rosner-Text auf knapp unter 5000 Verse gekürzt hat (von ehedem fast 8500 Versen).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1781&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Straße zwischen Au (Oberau, Ldk. Garmisch-Partenkirchen) und Hechendorf bei Murnau wird neu erhoben.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Damit kommt das Rottfuhrwesen durch das Ammertal fast völlig zum Erliegen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1785&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Gemeinde hat sich mittlerweile dazu entschlossen, die Kreuzschule schon fünf Jahre vor dem Passionsspiel aufzuführen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1786&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
In Unterammergau wird eine Lokalkuratie der Pfarrei eingerichtet. Der Kaplan nimmt dort seinen ständigen Sitz und verlässt Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1790&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Gemeinde kann in diesem Jahr fünf Aufführungen der Passion durchführen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1791&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Zum wiederholten Male werden die Passionsspiele in Bayer verboten. Oberammergau wird aber sein Privileg von 1780 bestätigt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1792&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Benedict Seidl folgt Melchior Dösch als Richter nach. Er bleibt es bis zur Auflösung des Klosters Ettal 1803.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1793&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Eine schwere Viehseuche betrifft auch die Tierbestände im Ammergau. Von September bis Dezember 1793 gehen knapp 200 Tiere zu Grunde.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der Augustinerchorherr Franz Rid wird neuer Pfarrer.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1796&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Am 26. August 1796 lagern 6000 Mann der kaiserlichen Armee auf der Herrenpuit. Am folgenden Tag werden erneut 7000 Soldaten, die sich auf Durchmarsch befinden, hier einquartiert.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;In dieser schwierigen Zeit übernimmt Albin Schwaiger das Amt des Pfarrers von Oberammergau. Er bleibt über das Jahr 1803 hinaus Pfarrer im Ort.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ende 18. Jhd.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
In der Gemeinde leben 197 anlagepflichtige Männer. Man verzeichnet 205 Haushaltungen im Ort, die sich auf 128 Häuser verteilen. Insgesamt gibt es damals 208 Herdstellen in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zwischen 1791 und 1800 werden durchschnittlich 35 Kinder pro Jahr geboren.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der Grundbesitz in der Gemeinde teilt sich auf 147 halbe Viertel, zu dem noch 16 halbe Viertel als Eigentum des Klosters Ettal kommen.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>19. Jahrhundert</title>
          <pubDate>Fri, 11 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/19/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/19/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/19/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1800&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Am 12. Juli 1800 kommt es im Gebiet um die Gemeinde Oberammergau zu Kämpfen zwischen den kaiserlichen Truppen und der französischen Armee. Die Franzosen plündern im Ort.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zum Gedenken an diesen Tag werden in der Pfarrkirche Kanonenkugeln aufgehängt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trotz der Kriegswirren wird das Passionsspiel in diesem Jahr fünfmal aufgeführt. Im folgenden Jahr werden die Spiele nachgeholt, die 1800 wegen des Krieges nicht mehr auf die Bühne gebracht werden konnten. Viele Österreicher befinden sich unter den Zuschauern.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1801&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Joh. Nikolaus Unhoch wird neuer Frühmessbenefiziat in Oberammergau. Der am 6. Dezember 1762 geborene Sohn eines Oberammergauer Bildschnitzers besuchte die Schule in Ettal und anschließend das Jesuiten-Kollegium in Augsburg. Während seiner Zeit in Oberammergau war er auch kurfürstlicher Schulinspektor für den Ammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Im Jahr 1823 veröffentlicht er ein wichtiges Werk über die Bienenzucht: „Anleitung zur wahren Kenntniß und zweckmäßigsten Behandlung der Biene“&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Im selben Jahr verlässt er nach einem Streit mit der Gemeinde seinen Geburtsort und wird Frühmesser in Garmisch.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Am 24. Mai 1833 stirbt er in Schongau, wo er bereits 1826 das St.-Nikasi-Benefizium übernommen hatte.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1802&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der gebürtige Oberammergauer Rochus Dedler wird Lehrer in seiner Heimatgemeinde.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der am 15. Januar 1779 geborene Dedler stirbt am 15. Oktober 1822 in Oberföhring. Der begnadete Komponist schuf neben vielen kirchenmusikalischen Werken auch die Passionsmusik, die 1810 erstmals erklang. Bis heute werden seine Werke in Oberammergau aufgeführt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Seit diesem Jahr finanziert die Gemeinde zusätzlich einen Hilfslehrer, um die wachsende Zahl an Schülern besser versorgen zu können.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Eine Milzbrandseuche rafft 40 Stück Hornvieh dahin.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1803&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Eine Chronik vermerkt unter dem 11. März 1803, dass in Oberammergau und Ettal Erdstöße vernommen wurden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Am 1. April 1803 wird die Aufhebung sämtlicher Prälatenklöster und geistlicher Herrschaften in Bayern wirksam. Davon sind auch die beiden Klöster Ettal und Rottenbuch betroffen, welche die politische bzw. geistliche Herrschaft über Oberammergau inne hatten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Am 10. Oktober 1803 beginnt der Verkauf der Ettaler Gründe im Ammergau. In Oberammergau werden 117 Parzellen veräußert. 58 Oberammergauer Gemeindemitglieder sind daran beteiligt und kaufen eins oder mehrere Grundstücke.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Auch das Ettaler Gericht in Oberammergau hört zu diesem Zeitpunkt auf zu existieren.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ab 1803&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Gemeinde Oberammergau untersteht dem Landgericht Schongau. In den ersten Monaten des Jahres war die Gemeinde dem provisorischen Landgericht Murnau unterstellt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ab 1808 war das Landgericht Schongau und damit die Gemeinde kurzzeitig dem Illerkreis zugeordnet, ab 1817 erfolgte wieder die Eingliederung in den Isarkreis in Altbayern.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;In Oberammergau werden erstmals die vier Jahrmärkte abgehalten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1804&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der letzte Propst des Stifts Rottenbuch, Herkulan Schwaiger, zieht nach Oberammergau. Er bewohnt das ehemalige ettalische Richterhaus, das ursprünglich von Joseph Ignaz Daser erbaut wurde.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Eine kurfürstliche Kommission kommt nach Oberammergau, um die Organisation der Pfarrei der veränderten Lage anzupassen. Das bisherige Pfarrgut bestand aus 33 ¼ Tagwerk. Davon werden 20 Tagwerk als künftiges Pfarrwiddum dem Pfarrer förmlich zu gewiesen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1805&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das kurfürstliche Generallandeskommissariat bestätigt den Pfarrvikar Albin Schwaiger am 28. Oktober 1805 als Pfarrer von Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1806&lt;&#x2F;strong&gt;
Mit einem feierlichen Hochamt, Festgeläute und Böllerschüssen feiert die Gemeinde die Erhebung Bayerns zum Königreich.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1810&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Schon im Jahr 1801 wies Maximilan Graf Montgelas den Ettaler Richter in Murnau an, den Oberammergauern das Spielen der Passion nicht mehr zu erlauben. Daher kann 1810 keine Aufführung erfolgen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Das Ordinariat in Freising bestätigt am 14. November 1810 die Neuordnung der Pfarrorganisation.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1811&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Gemeinde kämpft eisern für die Spielerlaubnis, die ihr im März 1811 erteilt wird. Nicht zuletzt die Vorlage eines neuen Textes, der von Pater Ottmar Weiss verfasst wurde, überzeugt die Regierung. Zudem komponierte Rochus Dedler eine völlig neue Musik.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die zahlreichen Besucher zeigen sich begeistert von dem neuen Spiel.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1812&lt;&#x2F;strong&gt;
Auch Oberammergauer Männer nehmen am Russlandfeldzug Napoleons teil. Elf dieser Männer fallen in Russland, nur drei kommen zurück in die Heimat.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der letzte Wolf wird im Ammergau erlegt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1815&lt;&#x2F;strong&gt;
Im Sommer 1815 wird elfmal das Passionsspiel aufgeführt. Unter den Besuchern finden sich unter anderem Prinz Eugen und Maximilan Graf Montgelas. Pater Ottmar Weiss arbeitet erneut seinen Text um, Rochus Dedler musste daher die Musik teilweise neu komponieren.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nikolaus Unhoch baut aus diesem Anlass eine neue Bühne, die vor allem durch die klassizistischen Formen auffiel.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1816&lt;&#x2F;strong&gt;
Die Laine wird verlegt. Ihr Bett führt nun durch die Furch in die Ammer und ist damit weiter vom Ort entfernt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1817&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
In der Nacht vom 18. auf den 19. November zerstört eine Feuersbrunst in Oberammergau 34 Häuser, darunter das Schulhaus, in dem auch das Archiv der Gemeinde untergebracht war.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Als Konsequenz des Dorfbrandes entsteht im folgenden Jahr 1818 die äußere Gasse in Richtung Ettal. Die dort errichteten Häuser werden weit entfernt voneinander gebaut.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1818&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Statt der Sechs leitet nun ein Obmann, d.h. ein Bürgermeister die Geschicke der Gemeindeverwaltung.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die letzten Sechs waren 1817 &#x2F; 18: Martin Tobias Hohenleitter, David Linder, Ignaz Zwink, Franz Rutz, Johann Liebherr, Rupert Anwander.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Von 1818 bis 1830 ist Dominicus Rutz der Gemeindevorsteher.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ein neues Schulhaus wird errichtet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nach den Krisenjahren unter Napoleon verbessert sich die wirtschaftliche Situation im Ort wieder. Die Schnitzindustrie erfreut sich an der großen Nachfrage nach Oberammergauer Schnitzwaren.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1820&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Pater Ottmar Weiss leitet ein letztes Mal das Passionsspiel. Nur noch in diesem Spieljahr wird es auf dem Friedhof nahe der Pfarrkirche aufgeführt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ähnlich dem Text von Ferdinand Rosner Mitte des 18. Jahrhunderts wurde auch der Weiss-Text zum Vorbild vieler Passionsspiele im alpenländischen Raum.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1821&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Oberammergauer Verleger Georg Lang stirbt am 4. November 1821 im Alter von 73 Jahren.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1824&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Kurz nach seiner Resignation als Oberammergauer Pfarrer stirbt Albin Schwaiger am 6. September 1824 in Rottenbuch.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1825&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Zum ersten Mal in diesem Jahrhundert wird die Kreuzschule in Oberammergau aufgeführt. Der Text dazu stammt von Pater Ottmar Weiss.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ab 1826&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Wegen des langen Weges nach Schongau wird die Gemeinde Oberammergau dem Landgericht Werdenfels zugeordnet, welches seinen Sitz im näher gelegenen Garmisch hat.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1829&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Kronprinz Maximilian und Prinz Otto besuchen das Schnitzwarenlager von Johann Ev. Lang.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1830&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das Passionsspiel findet heuer erstmals auf der neu errichteten Bühne außerhalb des Ortes statt. Bis dato wurde auf dem Friedhof gespielt. Knapp 13000 Besucher kommen wegen des Spiels nach Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Am 28. Mai 1830 stirbt Herkulan Schwaiger in Oberammergau. 1819 wurde ihm sogar von König Maximilian I. der Bischofsstuhl von Augsburg angetragen, welchen er aber abgelehnt hat.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Jakob Wiedemann wird Gemeindevorsteher und übt das Amt bis 1833 aus.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1831&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
König Ludwig I. besucht am 11. August 1831 das ehemalige Kloster Ettal und anschließend die Passionsspielgemeinde.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1833&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Wachsbossierer Andreas Bierling folgt Jakob Wiedemann als neuer „Bürgermeister“ der Gemeinde nach.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1836&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Gründung des St.-Lukas-Vereins zur Unterstützung unverschuldet hilfsbedürftiger Mitglieder.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;1850 erhält der Verein von König Maximilian 1000 Gulden als Geschenk.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Es kommt zur Erweiterung des Vereinszwecks auf die Sicherung der Wohlfahrt der lokalen Kunstproduktion.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Im Jahr 1857 weist der Verein ein Gesamtvermögen von 1200 Gulden auf. Vorstand ist der Verleger Johann Ev. Lang.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Von 1836 bis zu seinem Tod am 24. April 1852 ist Michael Diemer Gemeindevorsteher von Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1838&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Kronprinz Maximilian veranstaltet am 25. Oktober 1838 erstmals eine Kofeljagd in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Im November 1842 und im August 1843 reist er ebenfalls zur Kofeljagd ins Ammertal.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1839&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Pfarrer Georg Alois Plutz resiginiert als Pfarrer von Oberammergau. Bis zu seinem Tod lebt er in seinem Wohnhaus, das er an der Stelle des alten Gemeindekastens errichtet hatte. Heute befindet sich an dieser Stelle das Rathaus.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Gemeinde beschließt die Kultivierung des Lindermooses.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1840&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Johann Ev. Bahngruber wird am 4. Februar 1840 zum Oberammergauer Pfarrer ernannt. Fünf Jahre später wechselt er nach Attenkirchen bei Freising.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Aufführungen des Passionsspiels werden in diesem Jahr sehr gut besucht (ca. 35.000 Besucher). Die Gemeinde erzielt einen Gewinn von 16000 Gulden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der königliche Landrichter Allioli macht sich um das Passionsspiel sehr verdient. Außerdem wird das Spiels erstmals durch etliche Zeitschriftenaufsätze und Berichte öffentlich gewürdigt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1844&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Am 16. Juni 1844 verlieren 24 Familien durch eine Feuersbrunst ihre Häuser.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kronprinz Maximilian spendet für die betroffenen Familien 450 Gulden, die Bauern aus Graswang 100 Gulden und der aus Oberammergau stammende Münchner Hofchirurg Joh. Nep. Frankl 50 Gulden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Darüber hinaus initiiert der Verleger Johann Lang 1850 zu Gunsten der Betroffenen eine bayernweite Sammlung. Allein in München werden 2000 Gulden gespendet, insgesamt kommen 9100 Gulden zusammen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1845&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Joseph Alois Daisenberger wird als Pfarrer von Oberammergau installiert. Als Bearbeiter des Passionstextes von Pater Ottmar Weiss und Verfasser der Geschichte des Dorfes Oberammergau prägt er das Leben in der Gemeinde über Jahrzehnte.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1848&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;König Maximilian besucht Oberammergau und wird von der Bevölkerung begeistert empfangen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;In Oberammergau regt sich erstmals politisches Leben angesichts der Revolution in Deutschland. Die Bevölkerung ist aber weiterhin mehrheitlich liberal-konservativ eingestellt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Oberammergauer stellen ein Landwehr-Freikorps auf, das aus 130 Mann besteht und von Martin Schaller kommandiert wird.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1849&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das Oberammergauer Freikorps wird am 14. Mai 1849 von Herzog Max in Bayern gemustert.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1850&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die 14 Aufführungen des Passionsspiels werden überaus gut besucht. Die Zahl der Besucher steigt auf knapp 45.000. Erstmals wird der überarbeitete Text von Joseph Alois Daisenberger gespielt. Aus den Gewinnen des Passionsspiels stiftet die Gemeinde 6500 Gulden für gemeinnützige Zwecke, 10000 Gulden werden an die Mitwirkenden ausbezahlt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Studentenvereinigung Ambronia gründet in Oberammergau eine Gesellschaft. Schnitzer und Studenten bilden die Mitglieder.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1851&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Am Ort wird eine Postexpedition errichtet, nachdem die Verbindung von Au nach Schongau zur Poststrasse erhoben wurde.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1852&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Nach dem Tod von Michael Diemer wird Josef Jakob Rutz Gemeindevorsteher. Er bleibt es bis 1857.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1854&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Gründung des St. Johannis – Local – Zweigvereins mit dem Ziel der Armenunterstützung. Im Jahr 1857 unterstützt er 30 Personen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1856&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Gemeinde beginnt mit dem Bau eines Kanals zum Schutz vor dem Laine-Hochwasser. Abgeschlossen werden die Arbeiten im Jahr 1858.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1857&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Erzbischof Gregor von München und Freising spendet am 24. Juni 1857 in Oberammergau das hl. Sakrament der Firmung.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der Bildschnitzer Rupert Schauer wird Gemeindevorsteher von Oberammergau. Als eine seiner ersten Amtshandlungen lässt er die Kultivierung des Scherenlaichs (zwischen Graswang und Oberammergau) durchführen, um mehr landwirtschaftliche Flächen im Ammertal zu gewinnen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1858&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Johann Ev. Lang übergibt das Verlagsgeschäft an seinen Sohn Eduard Lang.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Im Jahr 1858 betreiben 62 Männer das Schnitzgewerbe in Oberammergau. Daneben betreiben 18 Oberammergauer das Lohnfuhrwerk bzw. den Holzhandel, 48 Tagelöhner arbeiten (meist als Holzarbeiter) im Ort, 5 Jagdgehilfen, 7 Gastwirte und diverse andere Handwerker verdienen ihren Lebensunterhalt in der Kofelgemeinde.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1860&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Im Vergleich zum Passionsspiel von 1850 wächst die Zahl der Besucher erneut stark an. 100.000 Zuschauer besuchen die 21 Aufführungen und sind begeistert von dem von Pfarrer Joseph Alois Daisenberger neu erarbeiteten Text und der Musik von Rochus Dedler.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1861&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Turn- und Sportverein wird in Oberammergau gegründet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ab 1862&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Neu eingerichtete Bezirksämter als untere Verwaltungsebene.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1866&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Gründung des Männergesangsvereins Liederkranz.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1869&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Gründung der Freiwilligen Feuerwehr am 18. November 1869.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1870&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Erstmals wird im Rahmen der Vorbereitung der Passionsspiele das Passionsspielkomitee erwähnt. Die Aufführungen werden durch den Deutsch-Französischen Krieg unterbrochen und im Jahr 1871 fortgesetzt. Auffällig ist die Vielzahl von Besuchern aus England und Amerika.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um 1876&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Einführung einer Biersteuer in Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1877&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Ludwig Lang beginnt mit Schnitzunterricht für den Oberammergauer Schnitzernachwuchs.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1879&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Gesellschaft Feuchtes Eck wird in Oberammergau gegründet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1880&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Johann Ev. Lang, der Bürgermeister Oberammergaus, wird neuer Spielleiter. Unter seiner Ägide wird der Umbau der Bühne durchgeführt. Knapp 100.000 Besucher sehen das Spiel.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1881&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Eröffnung des neuen Rathauses. Davor waren die Amtsräume der Gemeinde im Schulhaus untergebracht.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1883&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Geistlicher Rat Joseph Alois Daisenberger, langjähriger Pfarrer von Oberammergau, Verfasser des Passionstextes und der Geschichte des Dorfes Oberammergau stirbt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1884&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Gründung des Verschönerungs- und Verkehrsvereins durch Guido Lang.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1889&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die neue Kienbergstraße, die Oberau mit Ettal und dem Ammertal verbindet, wird eröffnet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1890&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das Passionsspiel wird von insgesamt 124.000 Besuchern gesehen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Schnitzschule bezieht die neuen Räume an der Ettaler Straße. Ab 1908 kann an der hiesigen Schnitzschule die Gesellenprüfung abgelegt werden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nach den Passionsspielen wird das neue Krankenhaus errichtet, welches sich die Gemeinde wegen der Gewinne aus dem Passionsspiel endlich leisten kann.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1894&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Gründung des Bürgervereins.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1898&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Modernisierung der Wasserversorgung in Oberammergau kommt zu einem Ende. Mittlerweile sind fast alle Haushalte an das Leitungsnetz angeschlossen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Jahr wird die Landwirtschafts- und Gewerbebank im Ort gegründet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1900&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
175.000 Besucher sehen das Passionsspiels, das von Ludwig Lang geleitet wird. Anton Lang spielt erstmals den Christus.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Gäste der Passionsspiele können erstmals direkt mit dem Zug bis nach Oberammergau fahren, nachdem die Lokalbahn AG die Verbindung zwischen Murnau und Oberammergau eröffnet hat.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>20. Jahrhundert</title>
          <pubDate>Fri, 11 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/20/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/20/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/20/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1901&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Eröffnung des neuen Übungstheaters im Oktober 1901.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1903&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Leseverein wird gegründet. Ziel ist u.a. die Förderung junger Talente für die Passion.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;1908 wird im Haus von Guido Lang ein Leseraum eingerichtet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1905&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Gemeinde führt erstmals seit langer Zeit wieder die Kreuzschule auf.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1906&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Gründung des Musikvereins.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1906-1911&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Durchführung der Ammerkorrektion&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1907&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Heinrich Uhlschmid gibt die erste Oberammergauer Zeitung heraus, die „Ammergauer Zeitung“. Im Jahr 1938 muss sie unter dem Gleichschaltungsdruck der Nationalsozialisten ihr Erscheinen einstellen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;In Oberammergau wird ein Sozialdemokratischer Verein gegründet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1909&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Schnitzschule bezieht im November 1909 das neue Schulhaus, das vom Münchner Architekten Franz Tell entworfen worden ist. Zu diesem Zeitpunkt sind 100 Schüler eingeschrieben, wovon 38 von auswärts kommen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1910&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Ludwig Lang, der Direktor der Schnitzschule, inszeniert das Passionsspiel. Über 220.000 Besucher sehen das Spiel, das wiederum nach dem Text von Joseph Alois Daisenberger und der Musik von Rochus Dedler inszeniert wird.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Guido Lang schlägt vor, im Gebäude der alten Schnitzschule einen Kinderhort einzurichten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1918&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Kurz nach dem Ende des Ersten Weltkrieges formiert sich in Oberammergau das politische Leben neu. Im November bzw. Dezember 1918 bilden sich die Bayerische Volkspartei und die SPD im Ort.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1919&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Im Oktober initiiert Guido Lang die Gründung einer Kleinwohnungsbau-genossenschaft, um die Wohnungsnot im Ort zu bekämpfen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1922&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Erst in diesem Jahr können die Passionsspiele, die eigentlich 1920 aufgeführt werden sollten, realisiert werden. Die Lebensmittelknappheit und die Kriegsgefangenschaft vieler Mitwirkender machte den späteren Termin notwendig.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Wegen der Inflation im folgenden Jahr 1923 kann die Gemeinde von diesem Spiel finanziell nicht profitieren.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Spielleiter ist erstmals der noch junge Bildhauer Georg Johann Lang. Über 310.000 Besucher bedeuten einen erneuten Rekord der Zuschauerzahlen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Im Mai 1922 wird das Waisenheim eröffnet, welches dank einer Spende der deutschstämmigen US-Bürgerin Marie Mattfeld realisiert werden konnte. Trägerin des Heims ist die Stadt München.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1923&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Verein Heimatkunst Oberammergau e.V. bildet sich in Konkurrenz zum St.-Lukas-Verein.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1924&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Oberammergauer, die Ende 1923 in die USA gereist waren, kehren von ihrer erfolgreichen Werbetour für das hiesige Schnitzhandwerk zurück. Neben Verkaufsausstellungen in vielen amerikanischen Städten wurde der Empfang beim US-Präsidenten zum wohl prägendsten Erlebnis der von Anton Lang angeführten Delegation.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Eröffnung des neuen Postamts an der Rottenbucherstraße.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1926&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Nach längeren Diskussionen werden im August 1926 die Ammergauer Berge zum Naturschutzgebiet erklärt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1927&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Vereinigung der beiden Trachtenvereine zum Volkstrachtenverein D’Ammertaler.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1929&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das Passionstheater wird nach den Plänen von Georg Johann Lang umgebaut.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Im August 1929 gründet sich die Ortsgruppe der NSDAP.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Aus den Gemeindewahlen 1929 geht Hanns Mayr als Gewinner hervor. Er wird der neue Bürgermeister von Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1930&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
420000 Besucher sehen in diesem Jahr die Passionsvorstellungen. Die neue Inszenierung von Spielleiter Georg Johann Lang wird begeistert aufgenommen. Dazu beigetragen hat auch die völlig erneuerte Bühne.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1931&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die neu gebaute Turnhalle wird eröffnet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1932&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Gemeinde wird ebenfalls von der wirtschaftlichen Krise in Deutschland schwer getroffen. Die Zahl der Arbeitslosen und Wohlfahrtsempfänger in Oberammergau steigt stark an.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1933&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Machtergreifung der Nationalsozialisten im Deutschen Reich zieht auch im Ort gravierende Veränderungen nach sich.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Neuer Bürgermeister wird Raimund Lang, der erst nach einem wochenlangen Tauziehen und nur mit Hilfe von Gauleiter Adolf Wagner den Amtsinhaber Hanns Mayr verdrängen kann.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Gemeinde beschließt für das folgende Jahr die Veranstaltung von Jubiläumspassionsspielen aus Anlass des 300jährigen Jubiläums.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Im Juli 1933 wird das Pestspiel von Leo Weismantel uraufgeführt. Es dient als Vorbereitung der Schauspieler auf die Passion im nächsten Jahr.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1934&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Unter der Schirmherrschaft von Staatsminister Hermann Esser werden die Passionsspiele während der Sommermonate durchgeführt. 440.000 Besucher sehen das Spiel, wobei die Zahl der ausländischen Besucher durch die neue politische Situation in Deutschland stark zurückging.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mitte August 1934 kommt auch Reichskanzler und Führer Adolf Hitler nach Oberammergau und nutzt das Spiel zu propagandistischen Zwecken.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1935&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Gemeinde beschließt die Errichtung einer Siedlung in St. Gregor und den Bau eines Bades, das ebenfalls in St. Gregor entstehen soll.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1937&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die am Fuß des Labers neu errichtete Kaserne der Wehrmacht wird von der Gebirgsnachrichtenabteilung 54 im Oktober 1937 bezogen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1938&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das neu gebaute Schulhaus wird eingeweiht. Im Rahmen dieser Feier werden Eugen Papst und Michael Zeno Diemer zu Ehrenbürger von Oberammergau ernannt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1940&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Wegen des Ausbruchs des Zweiten Weltkriegs im September 1939 kann das Passionsspiel nicht aufgeführt werden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1943&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Messerschmitt AG verlegt einen Teil ihrer Rüstungsproduktion in die Hötzendorf-Kaserne nach Oberammergau und legt Produktionsstollen im Laber-Massiv an.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1945&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Ende April 1945 marschieren US-Truppen in Oberammergau ein. Damit ist für den Ort der Zweite Weltkrieg beendet. 119 Gefallene und 54 Vermisste hat der Ort zu beklagen. Zudem sterben kurz nach dem Kriegsende erneut fast 20 Oberammergauer an den Folgen des Kriegs.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1948&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Raimund Lang, der unter den Nationalsozialisten zwölf Jahre lang Bürgermeister des Ortes war, wird von der Mehrheit der Bevölkerung in dieses Amt gewählt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1949&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Integration der in Oberammergau untergekommenen Heimatvertriebenen gestaltet sich als schwierig. Kritik löst der Vorschlag aus, Vertriebene in andere Bundesländer abzuschieben, damit Platz für die Gäste der Passionsspiele 1950 geschaffen werden kann.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1950&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das erste Passionsspiel nach dem Krieg wird von 480.000 Besuchern gesehen. Unter ihnen befanden sich auch Bundeskanzler Konrad Adenauer und Bundespräsident Theodor Heuß.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Eugen Papst nahm einige Veränderungen an der Musik von Rochus Dedler vor.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1953&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Gemeinde kauft das Museum des Verlegers Lang und verfügt damit über ein eigenes Heimatmuseum.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1957&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Nachdem schon in den dreißiger Jahren Pläne diskutiert wurden, den Laber mit einer Seilbahn zu erschließen, diese Überlegungen aber aus verschiedenen Gründen im Sande verliefen, freut man sich im Fremdenverkehrsort, dass 1957 endlich eine Seilbahn auf den Laber zur Verfügung steht.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1959&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Kurz vor den Passionsspielen 1960 erhält die Volksschule einen Erweiterungsbau, um die Grundschulklassen besser unterbringen zu können.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1960&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Bemühungen von Spielleiter Georg Johann Lang für einen neuen Text scheitern. Er wiederholt daher die Inszenierung von 1930. Die Frage der Darstellung der Juden im Passionsspiel wird ein wichtiges Thema in der Diskussion um die Reform des Passionsspiels.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1961&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das neue Feuerwehrgerätehaus in der Nähe des Passionstheaters wird fertiggestellt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1966&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Nachdem Raimund Lang nicht mehr als Bürgermeister kandidierte, entscheidet sich die Bevölkerung mehrheitlich für Ernst Zwink als Nachfolger im Amt des Gemeindeoberhaupts.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der neue Pfarrhof neben der Volksschule wird eingeweiht.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1969&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Im Kolbenskigebiet geht die Einersesselbahn in Betrieb.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1970&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Nachdem Spielleiter Hans Schwaighofer kurzfristig von seinem Amt zurücktritt, da wiederum die Daisenberger-Passion aufgeführt werden soll, übernimmt der ehemalige Christus-Darsteller Anton Preisinger die Leitung. Das Passionsspielkomitee stimmt einigen Veränderungen des Textes zu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mehr als 530.000 Besucher sehen das Spiel. Die Kritik von jüdischer Seite an dem Spiel wird immer größer.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1971&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Das gemeindliche Krankenhaus, welches nach der Passion 1890 errichtet worden war, wird geschlossen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Im gleichen Jahr wird die Waldburg-Zeilsche Klinik auf dem Lärchenhügel errichtet, die sich zu einer der führenden Behandlungszentren bei Rheumaleiden in Deutschland entwickelt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1972&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Als Sieger der Kommunalwahlen geht Ernst Zwink hervor.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1974&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Bundeswehr richtet in der ehemaligen Hötzendorf-Kaserne, die nach dem Krieg von der US-Armee genutzt wurde, die Bundeswehr-Verwaltungsschule ein.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1977&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der Ausbau der Ammer wird abgeschlossen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Hans Schwaighofer inszeniert im Auftrag der Gemeinde die Rosner-Passion. Die Meinungen darüber gingen weit auseinander. Bei einer Bürgerbefragung im Dezember 1977 votiert die überwältigende Mehrheit der Bevölkerung (75 Prozent) für die Beibehaltung der Passion auf der Grundlage des Daisenberger-Textes und der Musik von Rochus Dedler.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1978&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Bei den Kommunalwahlen siegen die konservativen Listen deutlich. Ernst Zwink bleibt Bürgermeister von Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1980&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Hans Maier ist der neue Spielleiter der Passionsspiele. Erstmals werden die Hauptrollen mit zwei gleichberechtigten Darstellern besetzt. Pater Gregor Rümmelein nimmt gemeinsam mit dem Spielleiter Textänderungen vor.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1984&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Aus Anlass der 350-Jahr-Feier des Passionsspiels werden Jubiläumsspiele veranstaltet. Erneut ist Hans Maier Spielleiter, der wiederum Veränderungen am Text vornimmt und das Lebende Bild der „Ehernen Schlange“ wieder einführt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Rechtzeitig zu den Passionsspielen wird das Ammergauer Haus seiner Bestimmung übergeben.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Bei den Kommunalwahlen gewinnt der junge Bürgermeisterkandidat der Liste „Dorfpolitik – neu überdacht“, Klement Fend.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Im Spätherbst 1984 will die Rote Armee Fraktion einen Bombenanschlag auf die NATO-Schule in Oberammergau verüben. Gott sei Dank zündet die Autobombe nicht.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1988&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Der aus Oberammergau stammende CSU-Politiker Max Streibl wird Nachfolger des plötzlich verstorbenen Franz Josef Strauß im Amt des bayerischen Ministerpräsidenten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1989&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Kurz vor den nächsten Passionsspielen wird die neue Umgehungsstraße dem Verkehr übergeben.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1990&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Zu den Kommunalwahlen tritt erstmals eine Frauenliste an. Vertreter dieser Liste erstreiten zugleich vor dem Bayerischen Verfassungsgerichtshof das Mitwirkungsrecht bei den Passionsspielen für verheiratete und ältere Frauen über 35 Jahren.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Christian Stückl, ein junger Oberammergauer, inszeniert erstmals das Passionsspiel. Er verwendet wieder die alten Bühnenbilder von Georg Johann Lang aus dem Jahr 1930.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1991&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Frisia-Klinik wird eröffnet. Damit verfügt der Ort über eine zweite Kurklinik.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1994&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Die Gemeinde veranstaltet in den Sommermonaten erstmals ein Klassik-Festival, die „Classicale“.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1996&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Bei der Kommunalwahl siegt der Amtsinhaber Klement Fend von der CSU mangels Gegenkandidaten überlegen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1998&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Im Dezember 1998 stirbt der ehemalige bayerische Ministerpräsident Max Streibl. Er wird in seiner Heimatgemeinde Oberammergau begraben.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1999&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Im Februar 1999 wird der Oberammergauer Pfarrer Dr. Franz Dietl von Kardinal Wetter zum neuen Weihbischof für die Seelsorgeregion Süd in der Erzdiözese München und Freising geweiht.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2000&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;br &#x2F;&gt;
Über 500.000 Besucher sehen die zum 40. Mal aufgeführten Passionsspiele. Christian Stückl hat auf der Grundlage des Daisenbergerschen Textes und der Dedler-Musik das Spiel neu inszeniert.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>21. Jahrhundert</title>
          <pubDate>Fri, 11 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/21/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/21/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/ortsgeschichte/21/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In Arbeit&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Ein Engländer und sein Faible für den bayerischen Dialekt</title>
          <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 13:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/ein-englander-und-sein-faible-fur-den-bayerischen-dialekt/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/ein-englander-und-sein-faible-fur-den-bayerischen-dialekt/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/ein-englander-und-sein-faible-fur-den-bayerischen-dialekt/">&lt;p&gt;Professor Anthony Rowley, Dialektforscher und Leiter des Bayerischen Wörterbuchs, war zu Gast in Oberammergau. Seit über 30 Jahren beschäftigt er sich mit dem bayerischen Dialekt. Als Engländer hat er sich eine bemerkenswerte Expertise in der bairischen Mundart angeeignet. Er betonte die Bedeutung der Dokumentation von Dialekten, da der Wandel in der Arbeitswelt als stärkste Bedrohung für die Mundart gilt.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Heimatdichter mit vielen Gesichtern</title>
          <pubDate>Thu, 19 Jan 2017 13:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/heimatdichter-mit-vielen-gesichtern/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/heimatdichter-mit-vielen-gesichtern/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/heimatdichter-mit-vielen-gesichtern/">&lt;p&gt;Ein Vortragsabend über Ludwig Thoma mit Professorin Dr. Gertrud Rösch von der Universität Hamburg beleuchtete die verschiedenen Facetten des Autors. Der Fokus lag auf Thomas politisch-radikaler Haltung und seinem kontroversen Spätwerk.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Das Völkergemisch unserer Vorfahren</title>
          <pubDate>Fri, 14 Oct 2016 14:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/das-volkergemisch-unserer-vorfahren/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/das-volkergemisch-unserer-vorfahren/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/das-volkergemisch-unserer-vorfahren/">&lt;p&gt;Dr. Brigitte Hans-Gebhard referierte über die frühe Besiedlungsgeschichte Bayerns. Der Vortrag behandelte die verschiedenen Volksstämme und deren Einfluss auf die Region, wobei archäologische Funde neue Erkenntnisse über die Siedlungsgeschichte lieferten.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Wir grüßen die Welt - Olympische Spiele 1936 in Garmisch-Partenkirchen</title>
          <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 08:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/wir-grussen-die-welt-olympische-spiele-1936-in-garmisch-partenkirchen/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/wir-grussen-die-welt-olympische-spiele-1936-in-garmisch-partenkirchen/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/wir-grussen-die-welt-olympische-spiele-1936-in-garmisch-partenkirchen/">&lt;p&gt;Der olympische Gedanke unterm Hakenkreuz - ein Vortrag von Alois Schwarzmüller am 26. Februar 2016 für den Historischen Verein Oberammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Garmisch-Partenkirchen war nicht nur Austragungsort der Olympischen Winterspiele 1936, sondern sollte diese auch 1940 ausrichten. Aufgrund des Kriegsausbruchs kam es jedoch nicht mehr dazu, da nach olympischem Grundsatz im Austragungsland Frieden herrschen muss. Der Historische Verein Oberammergau hatte den Garmisch-Partenkirchener Historiker Alois Schwarzmüller zu einem Vortrag in den Gasthof Stern eingeladen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der Vorsitzende Franz Kümmerle erzählte einleitend von seiner Mutter, die als Sportbegeisterte bei minus 36 Grad Celsius mit dem Rad von Oberammergau zum Eishockey-Spiel Deutschland gegen Kanada gefahren war. Diese Begeisterung für das Sportereignis hatte ihn damals sehr beeindruckt, und Namen wie Sonja Henie und Gustl Kranz waren und sind auch für ihn noch heute Sportikonen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Schwarzmüller bestätigte diese allgemeine Begeisterung der Bevölkerung, zeigte in seinem Vortrag jedoch einen kritischeren Blick auf die Ereignisse. Der ehemalige Lehrer des Werdenfels-Gymnasiums hat sich seit den frühen 70er Jahren intensiv mit der Historie der Winterspiele beschäftigt. In sechs Kapiteln präsentierte er seine Forschungsergebnisse, die auf umfangreichen Quellenstudien in Gemeinde-, Staats- und Bundesarchiven sowie der Analyse zeitgenössischer Lokalzeitungen basieren.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Vor 1933 ging es primär darum, Garmisch und Partenkirchen von Sommerfrischler-Urlaubsorten zu Wintersportzentren zu entwickeln. Die Olympiabewerbung wurde als &quot;bayerische Sache&quot; betrachtet, wobei bayerische Abgeordnete sich im Landtag und Reichstag dafür einsetzten. Der niederschlesische Mitbewerber Schreiberhau wurde so ausgeschaltet.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mit der &quot;Machtergreifung&quot; im Januar 1933 änderte sich die Haltung der Nationalsozialisten zu den Olympischen Spielen grundlegend. Sie wurden nun als Propaganda-Instrument gesehen. Propaganda-Minister Goebbels und Hitler akzeptierten am 16. März 1933 zunächst die Sommerspiele, wodurch das IOC im Juni 1933 auch die Winterspiele an Garmisch-Partenkirchen vergab.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die Spiele sollten die massive Aufrüstungspolitik tarnen und den offenen Antisemitismus der Nationalsozialisten international verschleiern. Dies bereitete den Olympia-Organisatoren Ritter von Halt und Carl Diem große Probleme. Die antisemitischen Schilder und Transparente &quot;Juden sind hier unerwünscht&quot; waren 1935 so häufig im Olympiaort und entlang der Bahnstrecke nach München zu finden, dass die Austragung der Olympiade gefährdet war. NS-Gauleiter Adolf Wagner musste noch im Januar 1936 deren Entfernung anordnen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nach den Spielen waren die antisemitischen Schilder sofort wieder präsent. Der Antisemitismus zeigte sich in Fremdenverkehrsprospekten, denen Hinweise beigelegt werden mussten, dass Juden unerwünscht seien, sowie in Sportvereinen und bei den Organisatoren der Spiele.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Für die geplanten Olympischen Winterspiele 1940 in Garmisch-Partenkirchen wurden aufwendige Bauprogramme beschlossen und die Wehrmacht sollte spektakuläre Vorführungen vorbereiten. Im Krieg gab Deutschland die Winterspiele dann an das IOC zurück.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Schwarzmüller betonte abschließend, dass die 1936er Spiele zwar hervorragend organisiert waren, aber dem NS-Regime vor allem als Propaganda und zur Tarnung der Aufrüstung dienten. Nach dem Zusammenbruch des NS-Staates wurde meist nur noch das Sportliche hervorgehoben, während die politischen Hintergründe verschwiegen wurden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die anschließende Diskussion zeigte dies deutlich: Die nachfolgenden Generationen kamen zu unterschiedlichen Bewertungen der Erinnerung an diese Zeit. Auch der Umgang mit den erhaltenen olympischen Bauwerken wird bis heute kontrovers diskutiert.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Die Wetzsteinmacherei in Unterammergau – Ein Einblick in ein historisches Handwerk</title>
          <pubDate>Fri, 24 Jul 2015 13:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/die-wetzsteinmacherei-in-unterammergau-ein-einblick-in-ein-historisches-handwerk/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/die-wetzsteinmacherei-in-unterammergau-ein-einblick-in-ein-historisches-handwerk/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/die-wetzsteinmacherei-in-unterammergau-ein-einblick-in-ein-historisches-handwerk/">&lt;p&gt;Die Alpen sind nicht nur ein Naturwunder, sondern auch eine kulturelle Schatzkammer. Im Herzen dieser Region liegt Unterammergau, ein kleines bayerisches Dorf, das einst durch ein ganz besonderes Handwerk bekannt wurde: die Wetzsteinmacherei. Dieses Gewerbe prägte die Geschichte und Identität des Dorfes über Jahrhunderte. Doch was steckt hinter dieser alten Tradition, und welche Bedeutung hat sie heute noch?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;die-ursprunge-der-wetzsteinmacherei&quot;&gt;&lt;strong&gt;Die Ursprünge der Wetzsteinmacherei&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Die Geschichte der Wetzsteinmacherei in Unterammergau begann im 15. Jahrhundert. Bauern entdeckten in den umliegenden Bergen Gesteinsschichten, die sich hervorragend zur Herstellung von Wetzsteinen eigneten. Diese Steine wurden zum Schärfen von Werkzeugen wie Sensen und Sicheln genutzt und waren unverzichtbar für die damalige Landwirtschaft.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Das Handwerk blühte auf, und Unterammergau entwickelte sich zu einem Zentrum der Wetzsteinproduktion. In Spitzenzeiten wurden jährlich bis zu 250.000 Wetzsteine gefertigt und europaweit exportiert – eine enorme Leistung für ein Dorf mit nur rund 1.500 Einwohnern.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;die-arbeit-der-wetzsteinmacher&quot;&gt;&lt;strong&gt;Die Arbeit der Wetzsteinmacher&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Die Produktion eines Wetzsteins war eine mühsame Aufgabe. Von der Gewinnung des Rohmaterials im Steinbruch über die Bearbeitung bis hin zum Feinschliff war jeder Arbeitsschritt mit körperlicher Anstrengung verbunden. Die Wetzsteinmacher arbeiteten oft unter harten Bedingungen und litten nicht selten an gesundheitlichen Problemen wie der sogenannten Staublunge.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Doch trotz der Herausforderungen war das Handwerk eine bedeutende Einnahmequelle und trug maßgeblich zum Wohlstand des Dorfes bei. Im 19. Jahrhundert war Unterammergau sogar eine der reichsten Gemeinden Oberbayerns.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;das-ende-der-wetzsteinmacherei&quot;&gt;&lt;strong&gt;Das Ende der Wetzsteinmacherei&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Mit der Industrialisierung und dem Aufkommen günstigerer Kunstwetzsteine begann der Niedergang der traditionellen Wetzsteinmacherei. Ab den 1920er Jahren ging die Nachfrage stark zurück, und die Produktion kam schließlich in den 1960er Jahren zum Erliegen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;das-erbe-der-wetzsteinmacher&quot;&gt;&lt;strong&gt;Das Erbe der Wetzsteinmacher&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Heute erinnert vieles in Unterammergau an die Wetzsteinmacherei. Das Dorfwappen zeigt einen Beckhammer und einen Wetzstein, und im örtlichen Museum sowie in „Schneiderla’s Schleifmühle“ können Besucher mehr über das historische Handwerk erfahren. Jährliche Bräuche wie das „Kirchtasingen“, bei dem Männer in traditioneller Tracht durch das Dorf ziehen, halten die Erinnerung an die Wetzsteinmacher lebendig.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;fazit&quot;&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Die Wetzsteinmacherei hat Unterammergau geprägt und zu seiner einzigartigen Identität beigetragen. Obwohl das Handwerk heute nicht mehr aktiv betrieben wird, lebt sein Erbe in der Geschichte, den Traditionen und der Gemeinschaft des Dorfes weiter. Für Besucher ist es eine wunderbare Gelegenheit, in die Vergangenheit einzutauchen und ein Stück alpenländischer Kultur hautnah zu erleben.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Jahreshauptversammlung Historischer Verein Oberammergau</title>
          <pubDate>Mon, 01 Jun 2015 10:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/jahreshauptversammlung-historischer-verein-oberammergau/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/jahreshauptversammlung-historischer-verein-oberammergau/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/jahreshauptversammlung-historischer-verein-oberammergau/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fleißiger Historischer Verein&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;16 Veranstaltungen in zehn Monaten &#x2F; Vorstand wiedergewählt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Oberammergau. Sechzehn Veranstaltungen in den ersten zehn Monaten dieses Jahres. Eine beeindruckende Bilanz, die Vorsitzender Franz Kümmerle in der Generalversammlung des Historischen Vereins Oberammergau im Gasthof Zum Stern zog. Vorträge, Exkursionen und Stammtische zu diversen lokalhistorischen Themen wechselten einander ab: Die Römer-Ausstellung im Oberammergau-Museum, die Kelten in der Staffelseeregion, Faschingsbräuche in Oberammergau, der Oberammergauer Franz Zeno Diemer, Oberammergau vor dem Ersten Weltkrieg und zwischen der Währungsreform 1948 und dem Passion 1950, Flurnamen zwischen Ober- und Unterammergau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Eine Exkursion führte die Oberammergauer gemeinsam mit dem Historischen Arbeitskreis Unterammergau in die Landesausstellung nach Regensburg. Eine weitere nach Landsberg wurde mangels Beteiligung abgesagt. Die Zusammenarbeit mit den Unterammergauern und dem Förderkreis Oberammergau-Museum und Pilatushaus soll intensiviert werden. Zu anderen historischen Vereinen im Landkreis will man Kontakt aufnehmen. Auch eine neue Veröffentlichung des Oberammergauer Vereins ist in Arbeit, eine Dokumentation über den unter Denkmalschutz stehenden Alten Friedhof an der Pfarrkirche, über die Ludwig Utschneider berichtete. Er und Florian Lang haben dazu schon 376 Gräber und Grabmale fotografiert. Für das nächste Jahr sind Vorträge über den Oberammergauer Maler Franz Seraph Zwink und das Ende des Zweiten Weltkrieges vor 70 Jahren geplant. Die Stammtische zu historischen Themen sollen fortgesetzt werden und die Geschichte Oberammergauer Vereine beleuchten. Zur Landesausstellung 2015 „Napoleon und Bayern“ wird eine Fahrt nach Ingolstadt organisiert. Der Vorstand des 80 Mitglieder zählenden Vereins wurde Dank seiner guten Arbeit einstimmig wiedergewählt: Franz Kümmerle (4.v.r.) als 1. Vorsitzender, Ludwig Utschneider (1.v.r.) als 2. Vorsitzender, Dr. Dieter Rödel (3.v.r.) als Kassier, Ilona Poweleit (3.v.l.) als Schriftführerin sowie Maria Blaschke (2.v.l.), Karl Maria Härtle (1.v.l.), Martin Kleiner (5.v.l.), Walter Becherer (2.v.r.), Florian Lang (4.v.l.) und Uwe Reineke als Beisitzer.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Wo marschierten die Römer durchs Ammertal?</title>
          <pubDate>Sat, 05 Apr 2014 13:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/wo-marschierten-die-romer-durchs-ammertal/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/wo-marschierten-die-romer-durchs-ammertal/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/wo-marschierten-die-romer-durchs-ammertal/">&lt;p&gt;Der Historische Verein Oberammergau diskutierte mit Professor Dr. Wolf-Dieter Heilmeyer über den möglichen Verlauf der römischen Straße in der Region. Nach den sensationellen Funden am Döttenbichl und Rainenbichl entwickelte sich eine spannende Debatte über die verschiedenen Routenoptionen. Während Dr. Heilmeyer einen Straßenverlauf über den Ettaler Berg und Oberammergau vermutete, argumentierte Dr. Josef Riederer für eine Route durchs Loisachtal über Eschenlohe zum Moosberg, wo Straßenreste aus der Römerzeit gefunden wurden. Erich Breu aus Saulgrub brachte zusätzliche Erkenntnisse über einen möglichen Verlauf über den Wetzsteinrücken ein.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Unterwegs von Landsberg bis Regensburg</title>
          <pubDate>Tue, 25 Mar 2014 07:08:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/unterwegs-von-landsberg-bis-regensburg/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/unterwegs-von-landsberg-bis-regensburg/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/unterwegs-von-landsberg-bis-regensburg/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Historische Vereine verstärken Zusammenarbeit&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Oberammergau – Von einer verstärkten Zusammenarbeit mit dem Historischen Arbeitskreis Unterammergau ist heuer das Jahresprogramm des Historischen Vereins Oberammergau geprägt. Am 5. April besuchen die Oberammergauer die Unterammergauer im Gasthof Stern, wo es um 20 Uhr „Wissenswertes und Anekdoten aus dem vorigen Jahrhundert“ zu erfahren gibt. Gemeinsam fahren beide Vereine am 6. Juli nach Regensburg zur Bayerischen Landesausstellung „Ludwig der Bayer, wir sind Kaiser“ und am 11. Oktober unternehmen beide eine Flurnamen-Wanderung zwischen Ober- und Unterammergau. Eine Exkursion unternehmen die Oberammergauer am 26. April nach Landsberg am Lech, wo sie Bunkeranlagen aus dem Zweiten Weltkrieg besichtigen und die historische Stadt erkunden. Jeden letzten Freitag im Monat kommt man um 19.30 Uhr im Gasthaus Zum Stern zum Stammtisch mit wechselnden Themen zusammen. Interessierte sind immer willkommen, auch wenn sie nicht dem Verein angehören. Da geht es um den Oberammergauer Maler Franz Zeno Diemer (9. Mai), um Oberammergau zwischen Währungsreform 1948 und Passion 1950 (23. Mai), um die Geschichte des Mühlbachs (27. Juni), um die Jahre vor dem Ersten Weltkrieg, der vor 100 Jahren begann (25. Juli), und um die Aufarbeitung der Geschichte in Saulgrub (24. Oktober). Am 14. November wird dann in der Jahreshaupt-versammlung Bilanz der bisherigen Arbeit gezogen und der Vorstand neu gewählt. pol&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Lokaler Geschichtsführer soll bis zum Herbst 2014 fertig werden</title>
          <pubDate>Tue, 26 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/lokaler-geschichtsfuhrer-soll-bis-zum-herbst-2014-fertig-werden/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/lokaler-geschichtsfuhrer-soll-bis-zum-herbst-2014-fertig-werden/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/lokaler-geschichtsfuhrer-soll-bis-zum-herbst-2014-fertig-werden/">&lt;p&gt;Rückblick und Ausblick auf die Aktivitäten des Historischen Vereins Oberammergau hielt dessen Vorsitzender Franz Kümmerle in der Jahresversammlung am Freitag im Gasthof Zum Stern. Da gab es unter anderem Vorträge über die Viktorianer und deren Besuch der Passionsspiele, über die frühkirchlichen Verhältnisse in Oberbayern und den 30jährigen Krieg im Oberland. Im Murnauer Moos war man alten Flurnamen auf der Spur. In Schweinfurt besuchte man die Bayerische Landesausstellung und in Oberammergau die Ausstellung zur Geschichte der NATO. Für das nächste Jahr steht ein Termin schon fest. Am 31. Januar gibt es einen Vortrag über die Römer im Staffelseegebiet. Nach Landsberg soll eine Exkursion in die dortigen Bunkeranlagen führen, die von KZ-Häftlingen in die Erde gegraben wurden und in denen die Nazis Flugzeuge bauten. Weiter stehen Besuche des Römermuseums in Epfach und der Landesausstellung „Ludwig der Bayer – Wir sind Kaiser“ in Regensburg auf dem Programm. Nur langsam kommt die Arbeit an einem Geschichtsführer durch Oberammergau voran, über die Projektleiter Karl Maria Härtle (Foto) berichtete. Zu dem 2012 neu gestarteten Vorhaben – ein erster Anlauf für einen Ortsführer war vor zehn Jahren mangels Mitarbeitern gescheitert - seien „einige sehr nützliche Beiträge eingegangen“, andere seien „versprochen und zugesagt“ worden. Härtle hofft, im nächsten Sommer oder Herbst das Manuskript vorlegen zu können. In Zukunft will der Verein, so Vorsitzender Kümmerle, mit dem Förderverein Oberammergau-Museum und Pilatushaus und dem Historischen Arbeitskreis Unterammergau zusammenarbeiten Erste Kontakte seien schon geknüpft.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Dunkle Zeiten - Als Pest und der Krieg im Ammertal wüteten</title>
          <pubDate>Tue, 22 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/dunkle-zeiten-als-pest-und-der-krieg-im-ammertal-wuteten/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/dunkle-zeiten-als-pest-und-der-krieg-im-ammertal-wuteten/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/dunkle-zeiten-als-pest-und-der-krieg-im-ammertal-wuteten/">&lt;p&gt;„Am 4. Juni (1632) drang eine raubsüchtige Horde feindlicher Reiter in das Gebirge herein, besonders das Kloster Ettal heimzusuchen.“ So berichtet der Oberammergauer Pfarrer Joseph Alois Daisenberger in seiner 1859 verfassten „Geschichte des Dorfes Oberammergau“ über den Dreißigjährigen Krieg (1618-1648). Auch in Oberammergau fielen die Räuber ein und zerschlugen den Kirchenschrein. Und dann wütete die Pest im Ammertal. Schwere Zeiten, an die Privatdozent Dr. Martin Hille von der Universität Passau erinnerte. Auf Einladung des Historischen Vereins hielt er einen Vortrag im Gasthof „Zum Stern“. Die rund drei Dutzend Zuhörer hörten dabei von dem langen Leidensweg, der für die Menschen zwischen Lech und Isar mit dem Einfall der Truppen des Schwedenkönigs Gustav Adolph begann. Zahllose Feldkreuze und Pestkapellen, aber auch Wallfahrten und Votivbilder zeugen noch heute von den Heimsuchungen. „Der Großteil der Toten sei nicht den militärischen Aktionen, sondern der Pest zum Opfer gefallen“ betonte Hille. Nicht nur in Oberammergau, sondern auch in umliegenden Dörfern. Wie beispielsweise im 25 Kilometer entfernten Böbing, wo ein Pestfriedhof an die 187 Opfer erinnert. In Schongau waren es über 500. In Peiting 300, in Wildsteig 168, in Lechbruck 204 und in Rottenbuch, wo es auch noch einen Pestfriedhof gibt, starben „fast sämtliche Bewohner mit wenigen Ausnahmen“.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Die Viktorianer in Oberammergau 1840-1880</title>
          <pubDate>Fri, 15 Mar 2013 13:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/die-viktorianer-in-oberammergau-1840-1880/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/die-viktorianer-in-oberammergau-1840-1880/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/die-viktorianer-in-oberammergau-1840-1880/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Als die Briten die Passion entdeckten Oberammergau&lt;&#x2F;strong&gt;
Bei einer Studienreise in der ersten Hälfte des 19. Jahrhunderts nach Bad Gastein erfuhr der Brite William Charles Cook zum ersten Mal von den Passionsspielen in Oberammergau, die hier schon seit 200 Jahren aufgeführt wurden. Er gilt als der Entdecker der Passion, die er 1840, 1850 und 1871 dann selbst besuchte. Er kam nicht alleine. Immer mehr Landsleute schlossen sich ihm an, trotz der damals noch beschwerlichen Reise mit Schiff, Eisenbahn und Postkutsche. Über die Entdeckung und Wahrnehmung der Passionsspiele durch die ersten englischen Besucher, wie sie sich in Zeitschriften und Büchern widerspiegelte, referierte am Freitag auf Einladung des Historischen Vereins im Gasthof Zum Stern die Kulturwissenschaftlerin Barbara Brüll aus ihrer Bachelor-Arbeit: „Pauschalreise oder Pilgerfahrt – Die Viktorianer in Oberammergau 1840 bis 1880“. In Britannien regierte im 19 Jahrhundert Königin Viktoria, die 1840 ihren deutschen Cousin Albert von Coburg-Sachsen und Gotha geheiratet hatte. Die Viktorianische Epoche wurde von der Anglikanischen Staatskirche geprägt. Die Viktorianer, die nun mehr und mehr Oberammergau besuchten, waren von den Passionsspielen tief beeindruckt. Jemina Montgomery, Baronin Tautphöus, die in ihrem Buch „Quits“, das es heute noch im Handel gibt, 60 von 642 Seiten der Passion widmete, schrieb 1857: „Das Spiel bewegt und überwältigt mehr als jede Predigt.“ Rund 30 Besucher erlebten einen gut recherchierten, lebendigen und anschaulichen Powerpoint-Vortrag über einen wenig bekannten Abschnitt der Geschichte des Passionsspiels.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Oberammergau im Dritten Reich 1933 – 1945 (Überarbeitete Neuauflage von Band 1)</title>
          <pubDate>Thu, 13 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/publikationen/oberammergau-im-dritten-reich-1933-1945-uberarbeitete-neuauflage-von-band-1/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/publikationen/oberammergau-im-dritten-reich-1933-1945-uberarbeitete-neuauflage-von-band-1/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/publikationen/oberammergau-im-dritten-reich-1933-1945-uberarbeitete-neuauflage-von-band-1/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;&#x2F;strong&gt; Utschneider, Ludwig&lt;strong&gt;Jahr:&lt;&#x2F;strong&gt; 2012&lt;strong&gt;ISBN:&lt;&#x2F;strong&gt; 978-3-9807212-5-7&lt;strong&gt;Preis:&lt;&#x2F;strong&gt; 14,90Der Ammergau, Schriftenreihe des Historischen Vereins Oberammergau 1999 e.V.&lt;strong&gt;Band:&lt;&#x2F;strong&gt; 6&lt;strong&gt;Seiten:&lt;&#x2F;strong&gt; 270&lt;strong&gt;Bilder:&lt;&#x2F;strong&gt; 0&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Zwangsarbeiter-Gedenkstein für Oberammergau?</title>
          <pubDate>Sat, 27 Oct 2012 13:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/zwangsarbeiter-gedenkstein-fur-oberammergau/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/zwangsarbeiter-gedenkstein-fur-oberammergau/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/zwangsarbeiter-gedenkstein-fur-oberammergau/">&lt;p&gt;Die Erforschung der Geschichte und Kultur Oberammergaus sowie die Vermittlung von Geschichtswissen hat sich der vor 13 Jahren gegründete Historische Verein Oberammergau zum Ziel gesetzt. Und dieses Ziel verfolgt er fleißig mit Vorträgen, Exkursionen und Publikationen. Davon legte Vorsitzender Franz Kümmerle auch in der diesjährigen Mitgliederversammlung im katholischen Pfarrsaal wieder Zeugnis ab. In seinem Jahresrückblick ließ er die verschiedenen Veranstaltungen Revue passieren. „Geschichte als Standortfaktor“ war das Thema einer Diskussion mit dem Geschäftsführer der Ammergauer Alpen, Christian Loth, über den Stellenwert der Geschichte für einen Fremdenverkehrsort wie Oberammergau. Zur Geschichte der Murnau-Werdenfelser Rinderrasse war Josef Brandner aus Ohlstadt als Referent nach Oberammergau gekommen. David Böhme aus Murnau berichtete über die Geschichte der Ettaler Ritterakademie. Von Ludwig Utschneider erschien die aktualisierte und erweiterte Neuauflage von „Oberammergau im Dritten Reich 1933-1945“. Mit Exkursionen hatte der Verein heuer weniger Glück. Eine Führung durch Bad Bayersoien musste aufs nächste Jahr verschoben werden und eine Fahrt nach Burghausen zur Landesausstellung „Bayern und Österreich“ fiel wegen zu geringen Interesses aus. In Oberammergau kamen Interessierte schon zu zwei Stammtischen über den geplanten historischen Ortsführer zusammen. Bei einem dritten Stammtisch am 16. November sollen erste Arbeitsergebnisse der Autoren vorliegen. Mit dem Förderkreis Oberammergau-Museum und Pilatushaus wollen die Historiker die Zusammenarbeit intensivieren. Zunächst ist eine gemeinsame Sitzung der Vereinsvorstände geplant, um Näheres darüber zu erfahren, was für die Öffnungszeiten des Museums und den Führungsbetrieb geplant ist. Der Förderkreis hatte (wir berichteten) den Erhalt und Ausbau der kulturellen Einrichtungen zur Förderung des Tourismus beantragt. Nachdem in Eschenlohe kürzlich ein Gedenkstein für die Zwangsarbeiter der Messerschmittwerke eingeweiht worden ist, wurde in der Diskussion angeregt, auch in Oberammergau der Zwangsarbeiter zu gedenken, die 1944 und 1945 im Messerschmitt-Stollen im Schaffelberg für die Flugzeugwerke schuften mussten. Die Versammlung beschloss ein Vortrag von Karl-Maria Haertle (Uni Augsburg) zum Thema „Thronräuber oder Landesvater?“ anlässlich des 100. Todestages von Prinzregent Luitpold, dem Nachfolger von König Ludwig II.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Flinke Rinder im Werdenfelser Land - ein Patenschaftsprojekt?</title>
          <pubDate>Fri, 31 Aug 2012 16:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/mit-ortsgeschichte-touristen-anlocken/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/mit-ortsgeschichte-touristen-anlocken/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/mit-ortsgeschichte-touristen-anlocken/">&lt;p&gt;Ein historischer Vortrag über die Rinderrasse, die als regional typisch gilt, sollte es werden. Zum Plädoyer für die Bedeutung des Murnau-Werdenfelser Rindes als Tourismus- und Wirtschaftsfaktorfaktor wurde es. Josef Brandner, ehemaliger Lehrer aus Ohlstadt stellte seine Forschungsergebnisse zum Murnau-Werdenfelser Rind den gut 40 Gästen des Historischen Vereins Oberammergau im Gasthof Stern vor. In Archiven und in der Kunst hatte er ein bemerkenswertes Gesamtbild zur Entstehung und Bedeutung dieser Rinderrasse gefunden, das viele Zuhörer überraschte. Verheerende Viehseuchen im 18. und 19. Jahrhundert hatten zu dieser regionalen Züchtung geführt. Erst in der zweiten Hälfte des 19. Jahrhunderts wurden die Murnau-Werdenfelser Rinder als eigene Rasse wahrgenommen, die Zuchtziele werden sogar erst 1931 vom Zuchtverband festgelegt. In der Wirtschaftswunderzeit nach dem Zweiten Weltkrieg stirbt die Rasse wegen der Mechanisierung und Technisierung fast aus. In den gut 100 Jahren, in denen die typischen rostgelben bis braunen Rinder das Bild der Region mitprägten, waren sie vor allem wegen ihrer Anspruchslosigkeit und ihrer hervorragenden Eigenschaften als Zugochsen geschätzt. Diese Rasse konnte noch bei winterlichen Waldarbeiten eingesetzt werden, wenn mit Pferden nichts mehr ging. Als Milchlieferant waren sie dem Fleckvieh, der Schwarzbunten, deutlich unterlegen, weswegen der Höchststand des Bestandes, so Brandner, auch 1896 nur 61900 Exemplare auswies. Der heutige Bestand der Rasse liegt bei ca. 1000 Tieren, die in kleinen Beständen bei vielen Landwirten und Züchtern verteilt sind. Zwei der Züchter waren beim Vortrag anwesend, Oberammergaus Altbürgermeister Klement Fend vom Warbichlhof und Dr. Volker Zahn, der in Kreut bei Peiting 20 Tiere auf einem Arche-Hof hält. Beide lobten die besonderen Eigenschaften dieser Rinderrasse, wobei der Altbürgermeister besonders die Vorteile für den Tourismus betonte. Mit einem Bestand von 300 Milch gebenden Tieren könne ein Käse produziert werden, der als allein stehendes landwirtschaftliches Regionalprodukt als Spezialität vermarktet werden könne. Wegen der geringen Ansprüche könnten die Rinder auch ein typisches Landschaftsbild prägen, das es nur in dieser Region gäbe. Dr. Zahn hob dagegen eher die Schönheit und den Charakter der Rinder hervor und wies darauf hin, dass wegen der hohen Fleischqualität und wegen des geringen Angebotes die Fleischpreise für das Murnau-Werdenfelser Rind extrem hoch seien. Das Angebot liege deutlich unter der Nachfrage. Beide waren sich einig, dass der Erhalt der Rasse nicht nur aus ästhetischen und sentimentalen Gründen erstrebenswert wäre, sondern gerade auch aus wirtschaftlichen Gründen für die Fleischerzeuger, die gehobene Gastronomie und für die Tourismusregion. Der Referent, Josef Brandner, und der Veranstalter, Franz Kümmerle, Vorsitzender des Historischen Vereins Oberammergau, waren mit dem Verlauf und Ergebnis des Abends sehr zufrieden, weil sich neue Aspekte zum Thema „Geschichte als Standortfaktor“ ergeben hatten. Die Unterstützung von Landwirten, die auf das Murnau-Werdenfelser-Rind umsteigen wollen , wurde angedacht. Beide Historiker wussten aber auch mit sehr unterhaltsamen Anekdoten zum Thema flinke Rinder die Zuhörer zu verabschieden. (Uwe Reineke) Unterschrift Bild: Plädoyer für eine seltene Rasse: (v.l.) Franz Kümmerle (histor.Verein), die beiden Züchter Klement Fend und Dr. Volker Zahn sowie Referent Josef Brandner.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Geschichte als spannendes Mosaik</title>
          <pubDate>Fri, 03 Aug 2012 11:40:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/geschichte-als-spannendes-mosaik/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/geschichte-als-spannendes-mosaik/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/geschichte-als-spannendes-mosaik/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;Oberammergau im Dritten Reich&quot;:&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ludwig Utschneider bringt Neuauflage seines Buches heraus -
Zugriff auf wichtige neue Quellen&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Oberammergau - Es gibt Geschichten, die überdauern die Zeit. Wie jene eines Oberammergauers, der sich in einer Friseurstube abfällig über die Beteiligten des Hitlerputsches geäußert hat - und das während der Nazizeit! Ludwig Utschneider vom Historischen Verein hatte von dem Mann gehört, der sofort verhaftet wurde. Fundierte Beweise für die Geschichte aus dem Jahr 1936 gab es nicht. Bislang. Als vor einiger Zeit dann verloren geglaubte Gendarmerieakten auftauchten, spitzte auch Utschneider die Ohren. Und tatsächlich: Unter den Schriftstücken war der Jahrband 1936. Das ist der Grund dafür, dass sich die Friseur-Geschichte in Utschneiders neuem Buch wiederfindet. Darin widmet sich der Lehrer und Lokalpolitiker nochmals eingehend der Geschichte seines Heimatdorfes. „Oberammergau im Dritten Reich- heißt das 270-seitige Werk-, das nach dem Jahr 2000 nun in zweiter Auflage erschienen ist. Die Kollegen vom Historischen Verein haben sich bereits eingehend mit dem Buch, auf das viele schon gewartet hatten, auseinander gesetzt. „Die ersten Reaktionen waren recht positiv“, sagt der 37-Jährige. Schon längst wollte er sich an die zweite Auflage machen. Ein Vorhaben, das der vielbeschäftigte Familienvater im Trubel des Alltags aber immer vor sich hergeschoben hat. Bis vergangenen Januar. Was folgten, waren arbeitsintensive Wochen, Monate und so manche lange Nacht vor dem Computer. Viel Aufwand für jemanden, der beruflich voll eingespannt ist. Utschneider ist Lehrer an der Mädchenrealschule Schlehdorf der Erzdiözese München. Zugleich ist er viele Stunden für die Angestellten-Vertretung der Diözese, eine Art Betriebsrat, unterwegs. Hinzu kommt das lokalpolitische Engagement des 37-Jährigen, der die Freie-Wähler-Fraktion im Gemeinderat führt. Sich so intensiv mit der Geschichte Oberammergaus zu beschäftigen - dafür hat Utschneider viele Gründe parat. Das Thema zieht sich wie ein roter Faden durch sein Leben und hat ihn schon immer fasziniert. Sei es in jungen Jahren bei seiner Facharbeit, später bei der Magisterarbeit für sein Studium oder eben für sein Buch. Was ihn so sehr ander Materie fesselt, ist das Rätsel, das sie umgibt. „Es ist schon das Kriminalistische, das mich begeistert.“ Die Oberammergauer Ortsgeschichte sei wie ein Mosaik, dessen einzelne Steinchen zusammengesetzt werden müssen. Dabei habe sich gezeigt, dass die Arbeit für die zweite Auflage einfacher gewesen sei. Die Menschen seien offener geworden, weil sie das Ergebnis einschätzen konnten. So kam Utschneider an neue Aussagen, außerdem konnte er erstmals auf den Nachlass von Kardinal Michael von Faulhaber zugreifen. Wie Briefwechsel zeigen, sorgte dieser sich im dunkelsten Kapitel deutscher Geschichte vor allem darum, dass die katholischen Elemente in der Passion erhalten blieben. Ein Puzzlestück von vielen in der Aufarbeitung der Ereignisse in Oberammergau. Mit der ist Ludwig Utschneider noch lange nicht fertig. Irgendwann, wenn es die Zeit zulässt, will er sich der Epoche nach dem Zweiten Weltkrieg und der Entnazifizierung widmen. Auch das dürfte spannend werden. Schließlich kehrte der NSDAP-Bürgermeister Raimund Lang, der 1939 in den Dienst der Wehrmacht trat, ins Oberammergauer Rathaus zurück. Und das bis 1966.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Historischer Verein: Ortsführer und Schriftenreihe geplant</title>
          <pubDate>Wed, 01 Aug 2012 11:26:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/historischer-verein-ortsfuhrer-und-schriftenreihe-geplant/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/historischer-verein-ortsfuhrer-und-schriftenreihe-geplant/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/historischer-verein-ortsfuhrer-und-schriftenreihe-geplant/">&lt;p&gt;Oberammergau - Das Vorhaben des Historischen Vereins , einen Historischen Führer durch Oberammergau zu erarbeiten, stieß schon am ersten Stammtisch dazu auf reges Interesse. 20 Besucher waren in den Gasthof Zum Stern gekommen, um zu hören, was da genau geplant ist. Karl-Maria Haertle hatte eine Liste mit rund 40 Themen mitgebracht, die für einen Gästeführer interessant sein könnten. Denn der Führer soll vor allem auswärtigen Besuchern des Passionsdorfes helfen, sich zu orientieren, die wichtigsten Sehenswürdigkeiten leicht zu finden und das Wichtigste „kurz und komprimiert“ (Haertle) über sie zu erfahren. Da sich die Gäste, die sich laut Christian Loth, dem Geschäftsführer der Ammergauer Alpen GmbH, im Durchschnitt nur 2,8 Tage im Dorf aufhalten, dürfe der Führer nicht zu umfangreich sein, wurde in der Stammtischrunde erkannt. Längere Beiträge über Sehenswürdigkeiten könnten in Einzelheften einer Schriftenreihe veröffentlicht werden, schlug Vorsitzender Franz Kümmerle vor. Auf seine Frage hin, wer sich an dem Projekt mit Texten beteiligen wolle, meldeten sich sechs Besucher, die auch angaben, welche Themen sie bearbeiten wollen. Sie können gleich an die Arbeit gehen. Der Vorstand will ihre Texte sammeln, die bei einem zweiten Stammtisch am 22. Juni gesichtet und diskutiert werden. Dann wird man sehen, was sich kurzgefasst für den Führer oder als längere Ausarbeitung für ein Einzelheft eignet. Auch wer beim ersten Treffen nicht dabei war, aber zu der Stoffsammlung Ortsgeschichte, Geografie, Kunst und Kultur, Wirtschaft, Gesellschaft, Vereine und Verbände Informationen oder Texte beitragen möchte, ist dazu herzlich eingeladen.. Geschäftsführer Loth zeigte sich beim ersten Stammtisch erfreut über das Vorhaben des Vereins. Denn im Tourismusbüro der Ammergauer Alpen werde ein Ortsführer „immer wieder nachgefragt“. Mehr über den Historischen Verein, seine Aufgaben und Satzung, Termine, Projekte und Publikationen kann man im Internet unter Historischer Verein Oberammergau finden. pol&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Passionsausstellung – was ist machbar?</title>
          <pubDate>Thu, 19 Apr 2012 06:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/passionsausstellung-was-ist-machbar/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/passionsausstellung-was-ist-machbar/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/passionsausstellung-was-ist-machbar/">&lt;p&gt;Oberammergau – Ende März leitete Museumsberaterin Dr. Claudia Haas von der Haas Consult Wien bei der Frühjahrsakademie des Bayerischen Landesamtes für Denkmalspflege einen Workshop „Machbarkeitsstudien“. Am 18. April werde sie dem Gemeinderat eine solche Studie für eine Passionsaussteööung präsentieren, informierte ihr Mitarbeiter Mag. Michael Knopp jetzt im Theatercafe den Vorstand des Historischen Vereins.. Man habe zunächst den Bestand an Kostümen, Requisiten und Archivmaterial gesichtet und die Räume inspiziert, die für eine ständige Ausstellung infrage kämen. Dabei sei klar geworden, dass für die geplante Ausstellung eine eigene Halle mit mindestens 1000 Quadratmetern Fläche notwendig sei. Die Vorstandsmitglieder des HVO legten Mag. Knopp dar, was aus ihrer Sicht bei der Ausstellung berücksichtigt werden sollte. Da wurden Bühnenmodelle und Aufführungen früherer Jahre ebenso genannt wie alte Textbücher und Musik. Auch die Volksfrömmigkeit und ihre Verbindung zur Schnitzkunst sowie die Bedeutung der Passion für jeden Einzelnen sollten dargestellt werden. Was davon alles machbar ist, wieviel es kosten würde und ob es bezahlbar wäre, das werden künftige Beratungen zeigen.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Die Frühgeschichte Oberammergaus interessierte über 80 Besucher </title>
          <pubDate>Sun, 20 Nov 2011 17:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/die-fruhgeschichte-oberammergaus-interessierte-uber-80-besucher/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/die-fruhgeschichte-oberammergaus-interessierte-uber-80-besucher/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/die-fruhgeschichte-oberammergaus-interessierte-uber-80-besucher/">&lt;p&gt;Einer Kuh ist eine Aufsehen erregende historische Entdeckung zu verdanken, die die Besetzung Oberammergaus durch die Römer belegt.: Ein silberverzierter Dolch eines römischen Offiziers. „Sie stampfte ihn auf der Flucht aus dem lockeren Erdreich“, heißt es dazu im offiziellen Oberammergau-Führer der Gemeinde von 1980. Ein Abbild dee Fundstücks zierte auch das Einladungsplakat des Historischen Vereins Oberammergau zu einem Vortrag des Archäologen Dr. Werner Zanier (München) über die „Zwei Fundplätze der römischen Okkupation in Oberammergau“. Die Erforschung der Frühgeschichte des Passionsdorfes begann erst vor 20 Jahren, nachdem der Oberammergauer Emil Bierling einen weiteren Dolch am Döttenbichl gefunden hatte. Daraufhin wurden hier in den 90er Jahren bei Grabungen 1500 Metallobjekte und 1996 – wieder durch Bierling – über 700 Glasperlen gefunden, berichtete Dr. Zanier Der Oberammergauer Professor für Archäometrie Dr. Josef Riederer habe die Fundobjekte dankenswerter Weise analysiert und ihrer Zeit und Materialbeschaffenheit zugeordnet. Am Döttenbichl wurden sowohl Belege für die Anwesenheit der damals rätischen Bewohner Oberammergaus wie Armreife, Gürtelschnallen, Sensenblätter und andere Werkzeuge sowie Keramikscherben gefunden, als auch römische Münzen, Schuhnägel, Geschoss- und Pfeilspitzen. Drei Katapultspitzen tragen den Stempel LEG XIX, der für die 19. römische Legion steht, die 9 n. Chr. in der Varusschlacht vernichtend zerschlagen wurde. Dem Döttenbichl auf der anderen Ammerseite gegenüber, am Raienenbichl, fand der Hobbyarchäologe Peter Nitzsche 2009 mit seiner Metallsonde ebenfalls Geschoss- und Pfeilspitzen sowie Zeltheringe und römische Münzen, aber auch einen Gürtelhaken, einen Hammer und eine Radnabe, die den damaligen Einheimischen zugeordnet werden. Was sich in den Jahrzehnten um Christi Geburt tatsächlich am Döttenbichl und Rainenbichl zugetragen hat, weiß niemand genau. Dr. Zanier meint, dass am Döttenbichl ein heiliger Opferplatz gewesen sein könnte. Am Rainenbichl hält er eine römische Militärstation, eine Rückzug- oder Fluchtsiedlung, aber auch einen Schlachtplatz für möglich- Wie groß das Interesse der Oberammergauer an ihrer Frühgeschichte ist, zeigte der gute Besuch der Veranstaltung. Über 80 Gäste waren ins Pfarrheim gekommen. „So viele Besucher hatten wir noch nie beim Historischen Verein“, schloss Ludwig Utschneider den Vortragsabend.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Historischer Verein Alter Vorstand</title>
          <pubDate>Fri, 28 Oct 2011 13:12:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/historischer-verein-alter-vorstand/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/historischer-verein-alter-vorstand/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/historischer-verein-alter-vorstand/">&lt;p&gt;Auf den Spuren heimischer Geschichte war der Historische Verein Oberammergau heuer mehrfach unterwegs. In der Generalversammlung im Gasthof „Zum Stern“ erinnerte Vorsitzender Franz Kümmerle an den Vortrag von Prof. Dr. Heinz Schelle, der eine Zeitreise in das Oberau um 1600 unternahm. Dem folgte ein Abend über die Ettaler Schwaigen im Graswangtal. 17 Mitglieder besuchten die König-Ludwig-Ausstellung „Götterdämmerung“ auf Herrenchiemsee. Bei einer Ortsführung in Unterammergau besuchte man unter anderem das Wetzsteinmuseum und stieg bei einem weiteren Termin zu den Wetzsteinbrüchen über dem Ort auf. Am 15. November wird noch ein Vortrag von Dr. Werner Zanier von der Bayeruischen Akademie der Wissenschaften über die archäologischen Ausgrabungen an Döttenbichl und Rainenbichl das Jahresprogramm abschließen. Für das nächste Jahr sind bis jetzt ein Schülervortrag über Pater Rosner in Ettal, eine Fahrt zur Landesausstellung und eine Exkursion nach Bad Bayersoien geplant. Für die Schriftenreihe „Der Ammergau“ arbeitet Ludwig Utschneider an einer Neuauflage seines Buches „Oberammergau im Dritten Reich“- Ein neues Projekt stellte Karl-Maria Haertle der Versammlung vor. Er möchte mit anderen einen historischen Führer durch Oberammergau erarbeiten. Ihm schwebt ein kleines, handliches Taschenbuch vor, das nicht mehr als 10 Euro kosten soll. Alle 83 Mitglieder seien aufgerufen, dabei aktiv mitzuwirken. In der Diskussion wurde die Idee begrüßt. Vorsitzender Kümmerle: „Das ist eine Plattform für die Mitarbeit möglichst vieler Mitglieder.“ Über das Konzept will der Vorstand in seiner nächsten Sitzung beraten Bei den vom Zweiten Bürgermeister Karl-Heinz Götz geleiteten Neuwahlen wurden die bisherigen Vorstandsmitglieder in ihren Ämtern einstimmig bestätigt: 1. Vorsitzender Franz Kümmerle, 2. Vorsitzender Ludwig Utschneider, Schatzmeister Dr. Dieter Rödel, Schriftführerin Ilona Poweleit. Pressewart Uwe Reineke, Beisitzer Walter Becherer, Maria Blaschke. Karl-Maria Haertle, Martin Kleiner, Florian Lang.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Den Wetzsteinmachern auf der Spur</title>
          <pubDate>Tue, 02 Aug 2011 13:09:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/den-wetzsteinmachern-auf-der-spur/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/den-wetzsteinmachern-auf-der-spur/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/den-wetzsteinmachern-auf-der-spur/">&lt;p&gt;Mehr über die Geschichte Unterammergaus wollte der Historische Verein Oberammergau bei einer Exkursion in den Nachbarort erfahren. Josef Lindauer vom Historischen Arbeitskreis des Wetzsteinmacherorts führte die Gäste zunächst in die 300 Jahre alte Pfarrkirche St. Nikolaus mit den Fresken der Oberammergauer Maler Johann Jakob, Sebastian Wurmseer und Franz Seraph Zwinck. Vorbei am ältesten Haus des Dorfes aus dem Jahre 1650, an der von Heinrich Bickel bemalten früheren Posthalterei, in der heute die Sparkasse untergebracht ist, und dem vor fünf Jahren eingeweihtem Dorfbrunnen mit einer Wetzsteinmacher-Skulptur ging es zum alten Forsthaus, in dem sich heute das Wetzsteinmuseum befindet. Hier erklärte Josef Lindauer anhand der ausgestellten Dokumente, Fotos, Gerätschaften und eines Modells der historischen Schleimühle den Bearbeitungsprozess von der Steinplatte im Fels bis zum verkaufsfertigen Wetzstein. Am Sonntag, 31. Juli, wollen die Hobbyhistoriker noch zu den Felsbrüchen am Berg aufsteigen, wo die Steinplatten gewonnen wurden. Genaueres dazu erfahren Interessierte bei Franz Kümmerle (Tel.08822&#x2F;4595) oder Ludwig Utschneider (Tel. 08822&#x2F;922790).&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Eine leidvolle Zeit - Prof. Schelle spürte dem Leben vor 400 Jahren nach </title>
          <pubDate>Fri, 18 Feb 2011 13:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/eine-leidvolle-zeit-prof-schelle-spurte-dem-leben-vor-400-jahren-nach/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/eine-leidvolle-zeit-prof-schelle-spurte-dem-leben-vor-400-jahren-nach/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/eine-leidvolle-zeit-prof-schelle-spurte-dem-leben-vor-400-jahren-nach/">&lt;p&gt;Eine Zeitreise zurück in die Jahre um 1600 unternahm jetzt der Vizevorsitzende des Garmisch-PartenkirchnerVereins für Geschichte, Kunst- und Kulturgeschichte,. Prof. Dr. Heinz Schelle, bei einem heimatkundlichen Abend des Historischen Vereins Oberammergau im Gasthof „Zum Stern“. Am Beispiel des Oberauer Bauern Gregory Mayr ließ er in einem lebhaften Vortrag und mit Bildern, Tabellen und Texten - per Beamer an die Wand geworfen -. die 20 Besucher nacherleben, wie es den Menschen in unserer Gegend vor mehr als 400 Jahren erging. Es war eine ganz düstere Zeit“, in die Mayr 1590 hineingeboren wurde, schilderte der emeritierte Professor für Betriebswirtschaftslehre und Projektmanagement die Situation jener Jahre, die durch Missernten und Hungersnöte, Hyperinflation, Hexenverbrennungen, Pest und Dreißigjährigen Krieg gekennzeichnet war. „Die Stimmungslage war alles andere als fröhlich“, so der Oberauer Heimatforscher. „Die Menschen sind weniger aus Krankheiten als aus Hunger gestorben.“ Allerdings seien die damals dem Kloster Ettal gehörenden und verpachteten 13 Höfe in Oberau, das ursprünglich nur „Au“ hieß, von der Pest verschont geblieben. Auch habe es im Klostergericht Ettal keine Hexenverfolgung gegeben. In Werdenfels seien jedoch 50 Frauen und ein Mann verbrannt worden. Nicht verschont blieb Mayrs Moarhof im Dreißigjährigen Krieg. 1632 wurde er von den Schweden geplündert. Unter dem Titel „Auf den Spuren eines Vergessenen. Ein Dasein in leidvoller Zeit“ hat Heinz Schelle das Ergebnis seiner Forschungen über Gregory Mayr (1590-1656) und seine Zeit im Oberland im 13. Band der Reihe „Mohr – Löwe – Raute“ auf 152 Seiten dargestellt. Es ist im Buchhandel für 12,95 Euro erhältlich.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Museen als Standortfaktor Geschichte</title>
          <pubDate>Wed, 08 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/museen-als-standortfaktor-geschichte/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/museen-als-standortfaktor-geschichte/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/museen-als-standortfaktor-geschichte/">&lt;p&gt;Jahresprogramm 2011 des Historischen Vereins &#x2F;Kritik an Passionsausstellung&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ein Stammtisch mit Zeitzeugen der Befreiung Oberammergaus von der Naziherrschaft durch US-Panzer am 29. April 1945 war die einzige öffentliche Veranstaltung des Historischen Vereins Oberammergau im Passionsjahr. Solche Veranstaltungen sollten künftig in Film und Ton aufgenommen werden, empfahl Vereinsvorsitzender Franz Kümmerle in der Jahres- versammlung im Gasthof „Zum Stern“, um die Zeitzeugnisse der Nachwelt überliefern zu können. Das sei nicht nur wegen der Dorfereignisse wertvoll, sondern auch wegen des Dialekts, in dem die Zeitzeugen berichtet hätten. Anton Norz habe bei dem Stammtisch einen so unverfälschten Oberammergauer Dialekt gesprochen, wie er im Passionsdorf nur noch selten gesprochen werde. Kümmerle: „Herkömmlichen Oberammergauer Dialekt spricht man heute nur noch in Unterammergau.“ Nach den durch die Passionsspiele eingeschränkten Vereinsaktivitäten soll es im nächsten Jahr wieder richtig losgehen. Zwei Stammtische sind geplant. Einer unter dem Thema „Geschichte als Standortfaktor“. Uwe Reineke möchte dazu in Anbetracht der Museen in Ettal, Oberammergau und Bad Bayersoien „geschichtliches Bewusstsein schaffen, was auch für den Tourismus interessant sein kann“. Dazu würde auch eine Exkursion zu den Wetzsteinbrüchen in Unterammergau passen, schlug Kümmerle vor. Beim zweiten Stammtisch soll es um die Entwicklung der Landwirtschaft in Oberammergau gehen, über die Vereinsmitglieder bereits gearbeitet haben. Zum 125. Todestag von Ludwig II. will man der Frage nachgehen, welche Verbindungen der Märchenkönig zu Oberammergau hatte. Auch mit der Rottstraße, die im 15. und 16. Jahrhundert von Venedig über Oberammergau nach Augsburg führte, will man sich demnächst näher befassen. Eine Diskussion entspann sich um die die Passion begleitende Ausstellung „Ein Dorf spielt die Erlösung“ über die Geschichte des Passionsspiels, deren Focus auf den mitwirkenden Dorfbewohnern liegen sollte. Kritisiert wurde, dass sie „mehr am Marketing als an wissenschaftlicher Information ausgerichtet“ gewesen sei. Die Bilderwand habe nur die Namen der früheren Mitwirkenden aber keine weiteren Angaben zu ihrer Person, wie beispielsweise ihren Hausnamen, enthalten. Insgesamt sei die Ausstellung „schmalspurig“ und „mehr als mittelmäßig“ gewesen. Ein Bildvortrag von Maximilian Laubert über die Entwicklung des Bühnenbildes bei den letzten drei Passionen schloss den Abend ab.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Als in Oberammergau der Krieg zu Ende war</title>
          <pubDate>Fri, 29 Oct 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/blog/20101029/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/blog/20101029/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/blog/20101029/">&lt;p&gt;Es war der 29. April vor 65 Jahren. Dass der Zweite Weltkrieg bald zu Ende gehen würde spürten alle. Auch in Oberammergau. Manche rätselten noch, ob die Amis oder die Russen kommen würden. Aber die Mutter von Anton Norz wusste: „Die Amerikaner kommen.“ Sie hatte „schwarz“ einen „Feindsender“ abgehört. Tatsächlich waren die US-Panzerspitzen an diesem Sonntag von Schongau kommend schon an der Echelsbacher Brücke und um 11.15 Uhr am Oberammergauer Dorfeingang. Um 11.30 rollten die ersten Panzerspähwagen und anschließend schwere Panzer durch den Ort. So berichtete der Geistliche Rat Bogenrieder, Pfarrer von Oberammergau, an das erzbischöfliche Ordinariat Einen solchen Überblick über die Ereignisse dieses historischen Tages hatten die drei Zeitzeugen, die der Historische Verein zum Stammtisch ins Gasthaus Zum Stern eingeladen hatte, nicht. Helmut Eitzenberger, Albert Kratz und Anton Norz, alle Jahrgang 1931, waren damals erst 14 Jahre alt. Ein paar Fanatiker wollten das Dorf verteidigen, berichtete Norz. Andere hätten gesagt: „Lasst den Blödsinn sein.“ Dennoch wurde geschossen, unterhalb der Bärenhöhle. Das haben sie alle gehört. Und einen Flieger sahen sie über dem Ort kreisen. Panzer hatten die Jungen ja schon gekannt, aber die US-Jeeps seien für sie neu gewesen. „So ganz ohne Dach, komische Autos“, erzählte Eitzenberger. Besonders fasziniert hatten die jungen Leute die Waffen, die von den flüchtenden deutschen Soldaten weggeworfen worden waren. Kratz schilderte wie sie in Schützengräben Handgranaten gefunden und eine Panzerfaust auseinandergebaut hatten. Zwischen den Kaserne und den Messerschmitt-Stollen im Laber hätten sie in den Baracken Zündschnüre und Sprengkapseln gefunden, ergänzte Norz. Nur gut fünf Stunden dauerte die Befreiung Oberammergaus. Norz: „Um 17 Uhr war alles vorbei.“ Aber danach mussten viele Ammergauer ihre Wohnungen für die Besatzer räumen. Und die nahmen, wenn sie weiterzogen, so manches „Andenken“ an den Passionsort mit. Keine Schnitzwaren, sondern Schmuck und Uhren, die sie für wertvoller hielten. „Manche hatten die Arme voller Uhren“, erinnerten sich andere Zeitzeugen unter den Besuchern.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Chronik des Musikvereins Oberammergau 1906 - 2006 (Zu beziehen über Musikverein Oberammergau)</title>
          <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/publikationen/die-strassennamen-von-oberammergau/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/publikationen/die-strassennamen-von-oberammergau/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/publikationen/die-strassennamen-von-oberammergau/">&lt;p&gt;Musikverein Oberammergau e.V.&#x2F; Utschneider, Ludwig&lt;strong&gt;Jahr:&lt;&#x2F;strong&gt; 2006&lt;strong&gt;ISBN:&lt;&#x2F;strong&gt; 3-9807212-4-8&lt;strong&gt;Preis:&lt;&#x2F;strong&gt; o.A.Der Ammergau, Schriftenreihe des Historischen Vereins Oberammergau 1999 e.V.&lt;strong&gt;Band:&lt;&#x2F;strong&gt; 5&lt;strong&gt;Seiten:&lt;&#x2F;strong&gt; 153&lt;strong&gt;Bilder:&lt;&#x2F;strong&gt; 0&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Bibliographie zur Geschichte Oberammergaus und der Passionsspiele.</title>
          <pubDate>Fri, 10 Jan 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/publikationen/bibliographie-zur-geschichte-oberammergaus-und-der-passionsspiele/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/publikationen/bibliographie-zur-geschichte-oberammergaus-und-der-passionsspiele/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/publikationen/bibliographie-zur-geschichte-oberammergaus-und-der-passionsspiele/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;&#x2F;strong&gt; Utschneider, Ludwig&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jahr:&lt;&#x2F;strong&gt; 2003&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ISBN:&lt;&#x2F;strong&gt; 3-9807212-2-1&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Preis:&lt;&#x2F;strong&gt; 6,50&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lager:&lt;&#x2F;strong&gt; 0&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Der Ammergau, Schriftenreihe des Historischen Vereins Oberammergau 1999 e.V.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Band:&lt;&#x2F;strong&gt; 3&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seiten:&lt;&#x2F;strong&gt; 128&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Einmal Oberammergau und zurück Reisetagebuch des Bauern Matthäus Storath aus Stockheim&#x2F;Rhön</title>
          <pubDate>Thu, 11 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/publikationen/band2/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/publikationen/band2/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/publikationen/band2/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;&#x2F;strong&gt; Alzheimer, Heidrun (Hg.)&lt;strong&gt;Jahr:&lt;&#x2F;strong&gt; 2001&lt;strong&gt;ISBN:&lt;&#x2F;strong&gt; 3-9807212-1-3&lt;strong&gt;Preis:&lt;&#x2F;strong&gt; 12.5Der Ammergau, Schriftenreihe des Historischen Vereins Oberammergau 1999 e.V.&lt;strong&gt;Band:&lt;&#x2F;strong&gt; 2&lt;strong&gt;Seiten:&lt;&#x2F;strong&gt; 189&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Oberammergau im Dritten Reich 1933 - 1945</title>
          <pubDate>Tue, 11 Jan 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Unknown</author>
          <link>https://historischer-verein.de/publikationen/band1/</link>
          <guid>https://historischer-verein.de/publikationen/band1/</guid>
          <description xml:base="https://historischer-verein.de/publikationen/band1/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;&#x2F;strong&gt; Utschneider, Ludwig&lt;strong&gt;Jahr:&lt;&#x2F;strong&gt; 2000&lt;strong&gt;ISBN:&lt;&#x2F;strong&gt; 3-9807212-0-5&lt;strong&gt;Preis:&lt;&#x2F;strong&gt; 9&lt;strong&gt;Lager:&lt;&#x2F;strong&gt; 1Der Ammergau, Schriftenreihe des Historischen Vereins Oberammergau 1999 e.V.&lt;strong&gt;Band:&lt;&#x2F;strong&gt; 1&lt;strong&gt;Seiten:&lt;&#x2F;strong&gt; 160&lt;strong&gt;Bilder:&lt;&#x2F;strong&gt; 9&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
    </channel>
</rss>
